8.005. 5. Paṭhamalokadhammasutta - 5. Worldly Conditions (1st)

1. Mettāvagga - 1. Love

“Aṭṭhime, bhikkhave, lokadhammā lokaṃ anuparivattanti, loko ca aṭṭha lokadhamme anuparivattati.

“Mendicants, the eight worldly conditions revolve around the world, and the world revolves around the eight worldly conditions.

Katame aṭṭha?

What eight?

Lābho ca, alābho ca, yaso ca, ayaso ca, nindā ca, pasaṃsā ca, sukhañca, dukkhañca.

Gain and loss, fame and disgrace, praise and blame, pleasure and pain.

Ime kho, bhikkhave, aṭṭha lokadhammā lokaṃ anuparivattanti, loko ca ime aṭṭha lokadhamme anuparivattatīti.

These eight worldly conditions revolve around the world, and the world revolves around these eight worldly conditions.

Lābho alābho ca yasāyaso ca,

Gain and loss, fame and disgrace,

Nindā pasaṃsā ca sukhaṃ dukhañca;

praise and blame, and pleasure and pain.

Ete aniccā manujesu dhammā,

These qualities among people are impermanent,

Asassatā vipariṇāmadhammā.

transient, and perishable.

Ete ca ñatvā satimā sumedho,

A clever and mindful person knows these things,

Avekkhati vipariṇāmadhamme;

seeing that they’re perishable.

Iṭṭhassa dhammā na mathenti cittaṃ,

Desirable things don’t disturb their mind,

Aniṭṭhato no paṭighātameti.

nor are they repelled by the undesirable.

Tassānurodhā atha vā virodhā,

Both favoring and opposing

Vidhūpitā atthaṅgatā na santi;

are cleared and ended, they are no more.

Padañca ñatvā virajaṃ asokaṃ,

Knowing the stainless, sorrowless state,

Sammappajānāti bhavassa pāragū”ti.

they understand rightly, going beyond rebirth.”

Pañcamaṃ.

8.006. 6. Dutiyalokadhammasutta - 6. Worldly Conditions (2nd)

1. Mettāvagga - 1. Love

“Aṭṭhime, bhikkhave, lokadhammā lokaṃ anuparivattanti, loko ca aṭṭha lokadhamme anuparivattati.

“Mendicants, the eight worldly conditions revolve around the world, and the world revolves around the eight worldly conditions.

Katame aṭṭha?

What eight?

Lābho ca, alābho ca, yaso ca, ayaso ca, nindā ca, pasaṃsā ca, sukhañca, dukkhañca.

Gain and loss, fame and disgrace, praise and blame, pleasure and pain.

Ime kho, bhikkhave, aṭṭha lokadhammā lokaṃ anuparivattanti, loko ca ime aṭṭha lokadhamme anuparivattati.

These eight worldly conditions revolve around the world, and the world revolves around these eight worldly conditions.

Assutavato, bhikkhave, puthujjanassa uppajjati lābhopi alābhopi yasopi ayasopi nindāpi pasaṃsāpi sukhampi dukkhampi.

An uneducated ordinary person encounters gain and loss, fame and disgrace, praise and blame, and pleasure and pain.

Sutavatopi, bhikkhave, ariyasāvakassa uppajjati lābhopi alābhopi yasopi ayasopi nindāpi pasaṃsāpi sukhampi dukkhampi.

And so does an educated noble disciple.

Tatra, bhikkhave, ko viseso ko adhippayāso kiṃ nānākaraṇaṃ sutavato ariyasāvakassa assutavatā puthujjanenā”ti?

What, then, is the difference between an ordinary uneducated person and an educated noble disciple?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā bhagavaṃnettikā bhagavaṃpaṭisaraṇā. Sādhu vata, bhante, bhagavantaṃyeva paṭibhātu etassa bhāsitassa attho. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

“Our teachings are rooted in the Buddha. He is our guide and our refuge. Sir, may the Buddha himself please clarify the meaning of this. The mendicants will listen and remember it.”

“Tena hi, bhikkhave, suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

“Well then, mendicants, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“assutavato, bhikkhave, puthujjanassa uppajjati lābho.

“Mendicants, an uneducated ordinary person encounters gain.

So na iti paṭisañcikkhati:

They don’t reflect:

‘uppanno kho me ayaṃ lābho;

‘I’ve encountered this gain.

so ca kho anicco dukkho vipariṇāmadhammo’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

It’s impermanent, suffering, and perishable.’ They don’t truly understand it.

Uppajjati alābho … pe …

They encounter loss …

uppajjati yaso …

fame …

uppajjati ayaso …

disgrace …

uppajjati nindā …

praise …

uppajjati pasaṃsā …

blame …

uppajjati sukhaṃ …

pleasure …

uppajjati dukkhaṃ.

pain.

So na iti paṭisañcikkhati:

They don’t reflect:

‘uppannaṃ kho me idaṃ dukkhaṃ;

‘I’ve encountered this pain.

tañca kho aniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhamman’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

It’s impermanent, suffering, and perishable.’ They don’t truly understand it.

Tassa lābhopi cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati, alābhopi cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati, yasopi cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati, ayasopi cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati, nindāpi cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati, pasaṃsāpi cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati, sukhampi cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati, dukkhampi cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati.

So gain and loss, fame and disgrace, praise and blame, and pleasure and pain occupy their mind.

So uppannaṃ lābhaṃ anurujjhati, alābhe paṭivirujjhati;

They favor gain and oppose loss.

uppannaṃ yasaṃ anurujjhati, ayase paṭivirujjhati;

They favor fame and oppose disgrace.

uppannaṃ pasaṃsaṃ anurujjhati, nindāya paṭivirujjhati;

They favor praise and oppose blame.

uppannaṃ sukhaṃ anurujjhati, dukkhe paṭivirujjhati.

They favor pleasure and oppose pain.

So evaṃ anurodhavirodhasamāpanno na parimuccati jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi.

Being so full of favoring and opposing, they’re not freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

‘Na parimuccati dukkhasmā’ti vadāmi.

They’re not freed from suffering, I say.

Sutavato ca kho, bhikkhave, ariyasāvakassa uppajjati lābho.

An educated noble disciple encounters gain.

So iti paṭisañcikkhati:

They reflect:

‘uppanno kho me ayaṃ lābho;

‘I’ve encountered this gain.

so ca kho anicco dukkho vipariṇāmadhammo’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

It’s impermanent, suffering, and perishable.’ They truly understand it.

Uppajjati alābho … pe …

They encounter loss …

uppajjati yaso …

fame …

uppajjati ayaso …

disgrace …

uppajjati nindā …

praise …

uppajjati pasaṃsā …

blame …

uppajjati sukhaṃ …

pleasure …

uppajjati dukkhaṃ.

pain.

So iti paṭisañcikkhati:

They reflect:

‘uppannaṃ kho me idaṃ dukkhaṃ;

‘I’ve encountered this pain.

tañca kho aniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhamman’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

It’s impermanent, suffering, and perishable.’ They truly understand it.

Tassa lābhopi cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhati, alābhopi cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhati, yasopi cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhati, ayasopi cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhati, nindāpi cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhati, pasaṃsāpi cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhati, sukhampi cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhati, dukkhampi cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhati.

So gain and loss, fame and disgrace, praise and blame, and pleasure and pain don’t occupy their mind.

So uppannaṃ lābhaṃ nānurujjhati, alābhe nappaṭivirujjhati;

They don’t favor gain or oppose loss.

uppannaṃ yasaṃ nānurujjhati, ayase nappaṭivirujjhati;

They don’t favor fame or oppose disgrace.

uppannaṃ pasaṃsaṃ nānurujjhati, nindāya nappaṭivirujjhati;

They don’t favor praise or oppose blame.

uppannaṃ sukhaṃ nānurujjhati, dukkhe nappaṭivirujjhati.

They don’t favor pleasure or oppose pain.

So evaṃ anurodhavirodhavippahīno parimuccati jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi.

Having given up favoring and opposing, they’re freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

‘Parimuccati dukkhasmā’ti vadāmi.

They’re freed from suffering, I say.

Ayaṃ kho, bhikkhave, viseso ayaṃ adhippayāso idaṃ nānākaraṇaṃ sutavato ariyasāvakassa assutavatā puthujjanenāti.

This is the difference between an educated noble disciple and an uneducated ordinary person.

Lābho alābho ca yasāyaso ca,

Gain and loss, fame and disgrace,

Nindā pasaṃsā ca sukhaṃ dukhañca;

praise and blame, and pleasure and pain.

Ete aniccā manujesu dhammā,

These qualities among people are impermanent,

Asassatā vipariṇāmadhammā.

transient, and perishable.

Ete ca ñatvā satimā sumedho,

A clever and mindful person knows these things,

Avekkhati vipariṇāmadhamme;

seeing that they’re perishable.

Iṭṭhassa dhammā na mathenti cittaṃ,

Desirable things don’t disturb their mind,

Aniṭṭhato no paṭighātameti.

nor are they repelled by the undesirable.

Tassānurodhā atha vā virodhā,

Both favoring and opposing

Vidhūpitā atthaṅgatā na santi;

are cleared and ended, they are no more.

Padañca ñatvā virajaṃ asokaṃ,

Knowing the stainless, sorrowless state,

Sammappajānāti bhavassa pāragū”ti.

they understand rightly, going beyond rebirth.”

Chaṭṭhaṃ.

8.009. 9. Nandasutta - 9. Nanda

1. Mettāvagga - 1. Love

“‘kulaputto’ti, bhikkhave, nandaṃ sammā vadamāno vadeyya.

“Mendicants, you could rightly call Nanda ‘Gentleman’,

‘Balavā’ti, bhikkhave, nandaṃ sammā vadamāno vadeyya.

‘strong’,

‘Pāsādiko’ti, bhikkhave, nandaṃ sammā vadamāno vadeyya.

‘lovely’,

‘Tibbarāgo’ti, bhikkhave, nandaṃ sammā vadamāno vadeyya.

and ‘lustful’.

Kimaññatra, bhikkhave, nando indriyesu guttadvāro, bhojane mattaññū, jāgariyaṃ anuyutto, satisampajaññena samannāgato, yehi nando sakkoti paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ carituṃ.

How could he live the full and pure spiritual life unless he guards the sense doors, eats in moderation, is dedicated to wakefulness, and has mindfulness and situational awareness?

Tatridaṃ, bhikkhave, nandassa indriyesu guttadvāratāya hoti.

This is how Nanda guards the sense doors.

Sace, bhikkhave, nandassa puratthimā disā āloketabbā hoti, sabbaṃ cetasā samannāharitvā nando puratthimaṃ disaṃ āloketi:

If he has to look to the east, he wholeheartedly concentrates before looking, thinking:

‘evaṃ me puratthimaṃ disaṃ ālokayato nābhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssavissantī’ti.

‘When I look to the east, bad, unskillful qualities of desire and aversion will not overwhelm me.’

Itiha tattha sampajāno hoti.

In this way he’s aware of the situation.

Sace, bhikkhave, nandassa pacchimā disā āloketabbā hoti … pe …

If he has to look to the west …

uttarā disā āloketabbā hoti …

north …

dakkhiṇā disā āloketabbā hoti …

south …

uddhaṃ ulloketabbā hoti …

up …

adho oloketabbā hoti …

down …

anudisā anuviloketabbā hoti, sabbaṃ cetasā samannāharitvā nando anudisaṃ anuviloketi:

If he has to survey the intermediate directions, he wholeheartedly concentrates before looking, thinking:

‘evaṃ me anudisaṃ anuvilokayato nābhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssavissantī’ti.

‘When I survey the intermediate directions, bad, unskillful qualities of desire and aversion will not overwhelm me.’

Itiha tattha sampajāno hoti.

In this way he’s aware of the situation.

Idaṃ kho, bhikkhave, nandassa indriyesu guttadvāratāya hoti.

This is how Nanda guards the sense doors.

Tatridaṃ, bhikkhave, nandassa bhojane mattaññutāya hoti.

This is how Nanda eats in moderation.

Idha, bhikkhave, nando paṭisaṅkhā yoniso āhāraṃ āhāreti:

Nanda reflects properly on the food he eats:

‘neva davāya na madāya na maṇḍanāya na vibhūsanāya, yāvadeva imassa kāyassa ṭhitiyā yāpanāya vihiṃsūparatiyā brahmacariyānuggahāya iti purāṇañca vedanaṃ paṭihaṅkhāmi, navañca vedanaṃ na uppādessāmi, yātrā ca me bhavissati anavajjatā ca phāsuvihāro cā’ti.

‘Not for fun, indulgence, adornment, or decoration, but only to sustain this body, to avoid harm, and to support spiritual practice. In this way, I shall put an end to old discomfort and not give rise to new discomfort, and I will live blamelessly and at ease.’

Idaṃ kho, bhikkhave, nandassa bhojane mattaññutāya hoti.

This is how Nanda eats in moderation.

Tatridaṃ, bhikkhave, nandassa jāgariyānuyogasmiṃ hoti.

This is how Nanda is committed to wakefulness.

Idha, bhikkhave, nando divasaṃ caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheti;

Nanda practices walking and sitting meditation by day, purifying his mind from obstacles.

rattiyā paṭhamaṃ yāmaṃ caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheti;

In the evening, he continues to practice walking and sitting meditation.

rattiyā majjhimaṃ yāmaṃ dakkhiṇena passena sīhaseyyaṃ kappeti pāde pādaṃ accādhāya sato sampajāno uṭṭhānasaññaṃ manasi karitvā;

In the middle of the night, he lies down in the lion’s posture—on the right side, placing one foot on top of the other—mindful and aware, and focused on the time of getting up.

rattiyā pacchimaṃ yāmaṃ paccuṭṭhāya caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheti.

In the last part of the night, he gets up and continues to practice walking and sitting meditation, purifying his mind from obstacles.

Idaṃ kho, bhikkhave, nandassa jāgariyānuyogasmiṃ hoti.

This is how Nanda is committed to wakefulness.

Tatridaṃ, bhikkhave, nandassa satisampajaññasmiṃ hoti.

This is how Nanda has mindfulness and situational awareness.

Idha, bhikkhave, nandassa viditā vedanā uppajjanti, viditā upaṭṭhahanti, viditā abbhatthaṃ gacchanti;

Nanda knows feelings as they arise, as they remain, and as they go away.

viditā saññā … pe …

He knows perceptions as they arise, as they remain, and as they go away.

viditā vitakkā … pe … abbhatthaṃ gacchanti.

He knows thoughts as they arise, as they remain, and as they go away.

Idaṃ kho, bhikkhave, nandassa satisampajaññasmiṃ hoti.

This is how Nanda has mindfulness and situational awareness.

Kimaññatra, bhikkhave, nando indriyesu guttadvāro, bhojane mattaññū, jāgariyaṃ anuyutto, satisampajaññena samannāgato, yehi nando sakkoti paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ caritun”ti.

How could Nanda live the full and pure spiritual life unless he guards the sense doors, eats in moderation, is dedicated to wakefulness, and has mindfulness and situational awareness?”

Navamaṃ.

8.019. 19. Pahārādasutta - 19. With Pahārāda

2. Mahāvagga - 2. The Great Chapter

Ekaṃ samayaṃ bhagavā verañjāyaṃ viharati naḷerupucimandamūle.

At one time the Buddha was staying in Verañja at the root of a neem tree dedicated to Naḷeru.

Atha kho pahārādo asurindo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitaṃ kho pahārādaṃ asurindaṃ bhagavā etadavoca:

Then Pahārāda, lord of demons, went up to the Buddha, bowed, and stood to one side. The Buddha said to him,

“Api pana, pahārāda, asurā mahāsamudde abhiramantī”ti?

“Well, Pahārāda, do the demons love the ocean?”

“Abhiramanti, bhante, asurā mahāsamudde”ti.

“Sir, they do indeed.”

“Kati pana, pahārāda, mahāsamudde acchariyā abbhutā dhammā, ye disvā disvā asurā mahāsamudde abhiramantī”ti?

“But seeing what incredible and amazing things do the demons love the ocean?”

“Aṭṭha, bhante, mahāsamudde acchariyā abbhutā dhammā, ye disvā disvā asurā mahāsamudde abhiramanti.

“Sir, seeing eight incredible and amazing things the demons love the ocean.

Katame aṭṭha?

What eight?

Mahāsamuddo, bhante, anupubbaninno anupubbapoṇo anupubbapabbhāro, na āyatakeneva papāto.

The ocean gradually slants, slopes, and inclines, with no abrupt precipice.

Yampi, bhante, mahāsamuddo anupubbaninno anupubbapoṇo anupubbapabbhāro, na āyatakeneva papāto;

ayaṃ, bhante, mahāsamudde paṭhamo acchariyo abbhuto dhammo, yaṃ disvā disvā asurā mahāsamudde abhiramanti. (1)

This is the first thing the demons love about the ocean.

Puna caparaṃ, bhante, mahāsamuddo ṭhitadhammo velaṃ nātivattati.

Furthermore, the ocean is consistent and doesn’t overflow its boundaries.

Yampi, bhante, mahāsamuddo ṭhitadhammo velaṃ nātivattati;

ayaṃ, bhante, mahāsamudde dutiyo acchariyo abbhuto dhammo yaṃ disvā disvā asurā mahāsamudde abhiramanti. (2)

This is the second thing the demons love about the ocean.

Puna caparaṃ, bhante, mahāsamuddo na matena kuṇapena saṃvasati.

Furthermore, the ocean doesn’t accommodate a corpse,

Yaṃ hoti mahāsamudde mataṃ kuṇapaṃ, taṃ khippameva tīraṃ vāheti, thalaṃ ussāreti.

but quickly carries it to the shore and strands it on the beach.

Yampi, bhante, mahāsamuddo na matena kuṇapena saṃvasati, yaṃ hoti mahāsamudde mataṃ kuṇapaṃ, taṃ khippameva tīraṃ vāheti, thalaṃ ussāreti;

ayaṃ, bhante, mahāsamudde tatiyo acchariyo abbhuto dhammo, yaṃ disvā disvā asurā mahāsamudde abhiramanti. (3)

This is the third thing the demons love about the ocean.

Puna caparaṃ, bhante, yā kāci mahānadiyo, seyyathidaṃ—

Furthermore, when they reach the ocean, all the great rivers—that is,

gaṅgā yamunā aciravatī sarabhū mahī, tā mahāsamuddaṃ patvā jahanti purimāni nāmagottāni, ‘mahāsamuddo’ tveva saṅkhaṃ gacchanti.

the Ganges, Yamunā, Aciravatī, Sarabhū, and Mahī—lose their names and clans and are simply considered ‘the ocean’.

Yampi, bhante, yā kāci mahānadiyo, seyyathidaṃ—gaṅgā yamunā aciravatī sarabhū mahī, tā mahāsamuddaṃ patvā jahanti purimāni nāmagottāni, ‘mahāsamuddo’ tveva saṅkhaṃ gacchanti;

ayaṃ, bhante, mahāsamudde catuttho acchariyo abbhuto dhammo, yaṃ disvā disvā asurā mahāsamudde abhiramanti. (4)

This is the fourth thing the demons love about the ocean.

Puna caparaṃ, bhante, yā ca loke savantiyo mahāsamuddaṃ appenti yā ca antalikkhā dhārā papatanti, na tena mahāsamuddassa ūnattaṃ vā pūrattaṃ vā paññāyati.

Furthermore, for all the world’s streams that reach it, and the rain that falls from the sky, the ocean never empties or fills up.

Yampi, bhante, yā ca loke savantiyo mahāsamuddaṃ appenti yā ca antalikkhā dhārā papatanti, na tena mahāsamuddassa ūnattaṃ vā pūrattaṃ vā paññāyati;

ayaṃ, bhante, mahāsamudde pañcamo acchariyo abbhuto dhammo, yaṃ disvā disvā asurā mahāsamudde abhiramanti. (5)

This is the fifth thing the demons love about the ocean.

Puna caparaṃ, bhante, mahāsamuddo ekaraso loṇaraso.

Furthermore, the ocean has just one taste, the taste of salt.

Yampi, bhante, mahāsamuddo ekaraso loṇaraso;

ayaṃ, bhante, mahāsamudde chaṭṭho acchariyo abbhuto dhammo, yaṃ disvā disvā asurā mahāsamudde abhiramanti. (6)

This is the sixth thing the demons love about the ocean.

Puna caparaṃ, bhante, mahāsamuddo bahuratano anekaratano. Tatrimāni ratanāni, seyyathidaṃ—muttā maṇi veḷuriyo saṅkho silā pavāḷaṃ rajataṃ jātarūpaṃ lohitako masāragallaṃ.

Furthermore, the ocean is full of many kinds of treasures, such as pearls, gems, beryl, conch, quartz, coral, silver, gold, rubies, and emeralds.

Yampi, bhante, mahāsamuddo bahuratano anekaratano; tatrimāni ratanāni, seyyathidaṃ—muttā maṇi veḷuriyo saṅkho silā pavāḷaṃ rajataṃ jātarūpaṃ lohitako masāragallaṃ;

ayaṃ, bhante, mahāsamudde sattamo acchariyo abbhuto dhammo, yaṃ disvā disvā asurā mahāsamudde abhiramanti. (7)

This is the seventh thing the demons love about the ocean.

Puna caparaṃ, bhante, mahāsamuddo mahataṃ bhūtānaṃ āvāso. Tatrime bhūtā—timi timiṅgalo timirapiṅgalo asurā nāgā gandhabbā. Santi mahāsamudde yojanasatikāpi attabhāvā, dviyojanasatikāpi attabhāvā, tiyojanasatikāpi attabhāvā, catuyojanasatikāpi attabhāvā, pañcayojanasatikāpi attabhāvā.

Furthermore, many great beings live in the ocean, such as leviathans, leviathan-gulpers, leviathan-gulper-gulpers, demons, dragons, and fairies. In the ocean there are life-forms a hundred leagues long, or even two hundred, three hundred, four hundred, or five hundred leagues long.

Yampi, bhante, mahāsamuddo mahataṃ bhūtānaṃ āvāso; tatrime bhūtā—timi timiṅgalo timirapiṅgalo asurā nāgā gandhabbā; santi mahāsamudde yojanasatikāpi attabhāvā … pe … tiyojana … catuyojana … pañcayojanasatikāpi attabhāvā;

ayaṃ, bhante, mahāsamudde aṭṭhamo acchariyo abbhuto dhammo, yaṃ disvā disvā asurā mahāsamudde abhiramanti.

This is the eighth thing the demons love about the ocean.

Ime kho, bhante, mahāsamudde aṭṭha acchariyā abbhutā dhammā, ye disvā disvā asurā mahāsamudde abhiramantīti. (8)

Seeing these eight incredible and amazing things the demons love the ocean.

Api pana, bhante, bhikkhū imasmiṃ dhammavinaye abhiramantī”ti?

Well, sir, do the mendicants love this teaching and training?”

“Abhiramanti, pahārāda, bhikkhū imasmiṃ dhammavinaye”ti.

“They do indeed, Pahārāda.”

“Kati pana, bhante, imasmiṃ dhammavinaye acchariyā abbhutā dhammā, ye disvā disvā bhikkhū imasmiṃ dhammavinaye abhiramantī”ti?

“But seeing how many incredible and amazing things do the mendicants love this teaching and training?”

“Aṭṭha, pahārāda, imasmiṃ dhammavinaye acchariyā abbhutā dhammā, ye disvā disvā bhikkhū imasmiṃ dhammavinaye abhiramanti.

“Seeing eight incredible and amazing things, Pahārāda, the mendicants love this teaching and training.

Katame aṭṭha?

What eight?

Seyyathāpi, pahārāda, mahāsamuddo anupubbaninno anupubbapoṇo anupubbapabbhāro, na āyatakeneva papāto;

The ocean gradually slants, slopes, and inclines, with no abrupt precipice.

evamevaṃ kho, pahārāda, imasmiṃ dhammavinaye anupubbasikkhā anupubbakiriyā anupubbapaṭipadā, na āyatakeneva aññāpaṭivedho.

In the same way in this teaching and training the penetration to enlightenment comes from gradual training, progress, and practice, not abruptly.

Yampi, pahārāda, imasmiṃ dhammavinaye anupubbasikkhā anupubbakiriyā anupubbapaṭipadā, na āyatakeneva aññāpaṭivedho;

ayaṃ, pahārāda, imasmiṃ dhammavinaye paṭhamo acchariyo abbhuto dhammo, yaṃ disvā disvā bhikkhū imasmiṃ dhammavinaye abhiramanti. (1)

This is the first thing the mendicants love about this teaching and training.

Seyyathāpi, pahārāda, mahāsamuddo ṭhitadhammo velaṃ nātivattati;

The ocean is consistent and doesn’t overflow its boundaries.

evamevaṃ kho, pahārāda, yaṃ mayā sāvakānaṃ sikkhāpadaṃ paññattaṃ taṃ mama sāvakā jīvitahetupi nātikkamanti.

In the same way, when a training rule is laid down for my disciples they wouldn’t break it even for the sake of their own life.

Yampi, pahārāda, mayā sāvakānaṃ sikkhāpadaṃ paññattaṃ taṃ mama sāvakā jīvitahetupi nātikkamanti;

ayaṃ, pahārāda, imasmiṃ dhammavinaye dutiyo acchariyo abbhuto dhammo, yaṃ disvā disvā bhikkhū imasmiṃ dhammavinaye abhiramanti. (2)

This is the second thing the mendicants love about this teaching and training.

Seyyathāpi, pahārāda, mahāsamuddo na matena kuṇapena saṃvasati. Yaṃ hoti mahāsamudde mataṃ kuṇapaṃ, taṃ khippameva tīraṃ vāheti thalaṃ ussāreti;

The ocean doesn’t accommodate a corpse, but quickly carries it to the shore and strands it on the beach.

evamevaṃ kho, pahārāda, yo so puggalo dussīlo pāpadhammo asucisaṅkassarasamācāro paṭicchannakammanto assamaṇo samaṇapaṭiñño abrahmacārī brahmacāripaṭiñño antopūti avassuto kasambujāto, na tena saṅgho saṃvasati; khippameva naṃ sannipatitvā ukkhipati. Kiñcāpi so hoti majjhe bhikkhusaṅghassa sannisinno, atha kho so ārakāva saṅghamhā saṅgho ca tena.

In the same way, the Saṅgha doesn’t accommodate a person who is unethical, of bad qualities, filthy, with suspicious behavior, underhand, no true ascetic or spiritual practitioner—though claiming to be one—rotten inside, corrupt, and depraved. But they quickly gather and expel them. Even if such a person is sitting in the middle of the Saṅgha, they’re far from the Saṅgha, and the Saṅgha is far from them.

Yampi, pahārāda, yo so puggalo dussīlo pāpadhammo asucisaṅkassarasamācāro paṭicchannakammanto assamaṇo samaṇapaṭiñño abrahmacārī brahmacāripaṭiñño antopūti avassuto kasambujāto, na tena saṅgho saṃvasati; khippameva naṃ sannipatitvā ukkhipati; kiñcāpi so hoti majjhe bhikkhusaṅghassa sannisinno, atha kho so ārakāva saṅghamhā saṅgho ca tena;

ayaṃ, pahārāda, imasmiṃ dhammavinaye tatiyo acchariyo abbhuto dhammo, yaṃ disvā disvā bhikkhū imasmiṃ dhammavinaye abhiramanti. (3)

This is the third thing the mendicants love about this teaching and training.

Seyyathāpi, pahārāda, yā kāci mahānadiyo, seyyathidaṃ—gaṅgā yamunā aciravatī sarabhū mahī, tā mahāsamuddaṃ patvā jahanti purimāni nāmagottāni, ‘mahāsamuddo’ tveva saṅkhaṃ gacchanti;

When they reach the ocean, all the great rivers—that is, the Ganges, Yamunā, Aciravatī, Sarabhū, and Mahī—lose their names and clans and are simply considered ‘the ocean’.

evamevaṃ kho, pahārāda, cattārome vaṇṇā—khattiyā, brāhmaṇā, vessā, suddā, te tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajitvā jahanti purimāni nāmagottāni, ‘samaṇā sakyaputtiyā’ tveva saṅkhaṃ gacchanti.

In the same way, when they go forth from the lay life to homelessness, all four castes—aristocrats, brahmins, merchants, and workers—lose their former names and clans and are simply considered ‘Sakyan ascetics’.

Yampi, pahārāda, cattārome vaṇṇā—khattiyā, brāhmaṇā, vessā, suddā, te tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajitvā jahanti purimāni nāmagottāni, ‘samaṇā sakyaputtiyā’ tveva saṅkhaṃ gacchanti;

ayaṃ, pahārāda, imasmiṃ dhammavinaye catuttho acchariyo abbhuto dhammo, yaṃ disvā disvā bhikkhū imasmiṃ dhammavinaye abhiramanti. (4)

This is the fourth thing the mendicants love about this teaching and training.

Seyyathāpi, pahārāda, yā ca loke savantiyo mahāsamuddaṃ appenti yā ca antalikkhā dhārā papatanti, na tena mahāsamuddassa ūnattaṃ vā pūrattaṃ vā paññāyati;

For all the world’s streams that reach it, and the rain that falls from the sky, the ocean never empties or fills up.

evamevaṃ kho, pahārāda, bahū cepi bhikkhū anupādisesāya nibbānadhātuyā parinibbāyanti, na tena nibbānadhātuyā ūnattaṃ vā pūrattaṃ vā paññāyati.

In the same way, though several mendicants become fully extinguished through the natural principle of extinguishment, without anything left over, the natural principle of extinguishment never empties or fills up.

Yampi, pahārāda, bahū cepi bhikkhū anupādisesāya nibbānadhātuyā parinibbāyanti, na tena nibbānadhātuyā ūnattaṃ vā pūrattaṃ vā paññāyati;

ayaṃ, pahārāda, imasmiṃ dhammavinaye pañcamo acchariyo abbhuto dhammo, yaṃ disvā disvā bhikkhū imasmiṃ dhammavinaye abhiramanti. (5)

This is the fifth thing the mendicants love about this teaching and training.

Seyyathāpi, pahārāda, mahāsamuddo ekaraso loṇaraso;

The ocean has just one taste, the taste of salt.

evamevaṃ kho, pahārāda, ayaṃ dhammavinayo ekaraso, vimuttiraso.

In the same way, this teaching and training has one taste, the taste of freedom.

Yampi, pahārāda, ayaṃ dhammavinayo ekaraso, vimuttiraso;

ayaṃ, pahārāda, imasmiṃ dhammavinaye chaṭṭho acchariyo abbhuto dhammo, yaṃ disvā disvā bhikkhū imasmiṃ dhammavinaye abhiramanti. (6)

This is the sixth thing the mendicants love about this teaching and training.

Seyyathāpi, pahārāda, mahāsamuddo bahuratano anekaratano; tatrimāni ratanāni, seyyathidaṃ—muttā maṇi veḷuriyo saṅkho silā pavāḷaṃ rajataṃ jātarūpaṃ lohitako masāragallaṃ;

The ocean is full of many kinds of treasures, such as pearls, gems, beryl, conch, quartz, coral, silver, gold, rubies, and emeralds.

evamevaṃ kho, pahārāda, ayaṃ dhammavinayo bahuratano anekaratano. Tatrimāni ratanāni, seyyathidaṃ—cattāro satipaṭṭhānā, cattāro sammappadhānā, cattāro iddhipādā, pañcindriyāni, pañca balāni, satta bojjhaṅgā, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo.

In the same way, this teaching and training is full of many kinds of treasures, such as the four kinds of mindfulness meditation, the four right efforts, the four bases of psychic power, the five faculties, the five powers, the seven awakening factors, and the noble eightfold path.

Yampi, pahārāda, ayaṃ dhammavinayo bahuratano anekaratano; tatrimāni ratanāni, seyyathidaṃ—cattāro satipaṭṭhānā, cattāro sammappadhānā, cattāro iddhipādā, pañcindriyāni, pañca balāni, satta bojjhaṅgā, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo;

ayaṃ, pahārāda, imasmiṃ dhammavinaye sattamo acchariyo abbhuto dhammo, yaṃ disvā disvā bhikkhū imasmiṃ dhammavinaye abhiramanti. (7)

This is the seventh thing the mendicants love about this teaching and training.

Seyyathāpi, pahārāda, mahāsamuddo mahataṃ bhūtānaṃ āvāso; tatrime bhūtā—timi timiṅgalo timirapiṅgalo asurā nāgā gandhabbā; santi mahāsamudde yojanasatikāpi attabhāvā, dviyojanasatikāpi attabhāvā, tiyojanasatikāpi attabhāvā, catuyojanasatikāpi attabhāvā, pañcayojanasatikāpi attabhāvā;

Many great beings live in the ocean, such as leviathans, leviathan-gulpers, leviathan-gulper-gulpers, demons, dragons, and fairies. In the ocean there are life-forms a hundred leagues long, or even two hundred, three hundred, four hundred, or five hundred leagues long.

evamevaṃ kho, pahārāda, ayaṃ dhammavinayo mahataṃ bhūtānaṃ āvāso; tatrime bhūtā—sotāpanno sotāpattiphalasacchikiriyāya paṭipanno, sakadāgāmī sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno, anāgāmī anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno, arahā arahattāya paṭipanno.

In the same way, great beings live in this teaching and training, and these are those beings. The stream-enterer and the one practicing to realize the fruit of stream-entry. The once-returner and the one practicing to realize the fruit of once-return. The non-returner and the one practicing to realize the fruit of non-return. The perfected one, and the one practicing for perfection.

Yampi, pahārāda, ayaṃ dhammavinayo mahataṃ bhūtānaṃ āvāso; tatrime bhūtā—sotāpanno sotāpattiphalasacchikiriyāya paṭipanno, sakadāgāmī sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno, anāgāmī anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno, arahā arahattāya paṭipanno;

ayaṃ, pahārāda, imasmiṃ dhammavinaye aṭṭhamo acchariyo abbhuto dhammo, yaṃ disvā disvā bhikkhū imasmiṃ dhammavinaye abhiramanti. (8)

This is the eighth thing the mendicants love about this teaching and training.

Ime kho, pahārāda, imasmiṃ dhammavinaye aṭṭha acchariyā abbhutā dhammā, ye disvā disvā bhikkhū imasmiṃ dhammavinaye abhiramantī”ti.

Seeing these eight incredible and amazing things, Pahārāda, the mendicants love this teaching and training.”

Navamaṃ.

8.021. 21. Paṭhamauggasutta - 21. With Ugga of Vesālī

3. Gahapativagga - 3. Householders

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“aṭṭhahi, bhikkhave, acchariyehi abbhutehi dhammehi samannāgataṃ uggaṃ gahapatiṃ vesālikaṃ dhārethā”ti.

“Mendicants, you should remember the householder Ugga of Vesālī as someone who has eight amazing and incredible qualities.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato uṭṭhāyāsanā vihāraṃ pāvisi.

When he had spoken, the Holy One got up from his seat and entered his dwelling.

Atha kho aññataro bhikkhu pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena uggassa gahapatino vesālikassa nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then a certain mendicant robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to the home of the householder Ugga of Vesālī, where he sat on the seat spread out.

Atha kho uggo gahapati vesāliko yena so bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ bhikkhuṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho uggaṃ gahapatiṃ vesālikaṃ so bhikkhu etadavoca:

Then Ugga of Vesālī went up to that mendicant, bowed, and sat down to one side. The mendicant said to him:

“Aṭṭhahi kho tvaṃ, gahapati, acchariyehi abbhutehi dhammehi samannāgato bhagavatā byākato.

“Householder, the Buddha declared that you have eight amazing and incredible qualities.

Katame te, gahapati, aṭṭha acchariyā abbhutā dhammā, yehi tvaṃ samannāgato bhagavatā byākato”ti?

What are the eight qualities that he spoke of?”

“Na kho ahaṃ, bhante, jānāmi:

“Sir, I don’t know

‘katamehi aṭṭhahi acchariyehi abbhutehi dhammehi samannāgato bhagavatā byākato’ti.

what eight amazing and incredible qualities the Buddha was referring to.

Api ca, bhante, ye me aṭṭha acchariyā abbhutā dhammā saṃvijjanti,;

But these eight amazing and incredible qualities are found in me.

taṃ suṇohi, sādhukaṃ manasi karohi, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, gahapatī”ti kho so bhikkhu uggassa gahapatino vesālikassa paccassosi.

“Yes, householder,” replied the mendicant.

Uggo gahapati vesāliko etadavoca:

Ugga of Vesālī said this:

“yadāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ paṭhamaṃ dūratova addasaṃ;

“Sir, when I first saw the Buddha off in the distance,

saha dassaneneva me, bhante, bhagavato cittaṃ pasīdi.

my heart was inspired as soon as I saw him.

Ayaṃ kho me, bhante, paṭhamo acchariyo abbhuto dhammo saṃvijjati. (1)

This is the first incredible and amazing quality found in me.

So kho ahaṃ, bhante, pasannacitto bhagavantaṃ payirupāsiṃ.

With confident heart I paid homage to the Buddha.

Tassa me bhagavā anupubbiṃ kathaṃ kathesi, seyyathidaṃ—dānakathaṃ sīlakathaṃ saggakathaṃ;

The Buddha taught me step by step, with a talk on giving, ethical conduct, and heaven.

kāmānaṃ ādīnavaṃ okāraṃ saṅkilesaṃ, nekkhamme ānisaṃsaṃ pakāsesi.

He explained the drawbacks of sensual pleasures, so sordid and corrupt, and the benefit of renunciation.

Yadā maṃ bhagavā aññāsi kallacittaṃ muducittaṃ vinīvaraṇacittaṃ udaggacittaṃ pasannacittaṃ, atha yā buddhānaṃ sāmukkaṃsikā dhammadesanā taṃ pakāsesi—

And when he knew that my mind was ready, pliable, rid of hindrances, joyful, and confident he explained the special teaching of the Buddhas:

dukkhaṃ, samudayaṃ, nirodhaṃ, maggaṃ.

suffering, its origin, its cessation, and the path.

Seyyathāpi nāma suddhaṃ vatthaṃ apagatakāḷakaṃ sammadeva rajanaṃ paṭiggaṇheyya;

Just as a clean cloth rid of stains would properly absorb dye,

evamevaṃ kho me tasmiṃyeva āsane virajaṃ vītamalaṃ dhammacakkhuṃ udapādi:

in that very seat the stainless, immaculate vision of the Dhamma arose in me:

‘yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ taṃ nirodhadhamman’ti.

‘Everything that has a beginning has an end.’

So kho ahaṃ, bhante, diṭṭhadhammo pattadhammo viditadhammo pariyogāḷhadhammo tiṇṇavicikiccho vigatakathaṅkatho vesārajjappatto aparappaccayo satthusāsane

I saw, attained, understood, and fathomed the Dhamma. I went beyond doubt, got rid of indecision, and became self-assured and independent of others regarding the Teacher’s instructions.

tattheva buddhañca dhammañca saṅghañca saraṇaṃ agamāsiṃ, brahmacariyapañcamāni ca sikkhāpadāni samādiyiṃ.

Right there I went for refuge to the Buddha, his teaching, and the Saṅgha. And I undertook the five training rules with celibacy as the fifth.

Ayaṃ kho me, bhante, dutiyo acchariyo abbhuto dhammo saṃvijjati. (2)

This is the second incredible and amazing quality found in me.

Tassa mayhaṃ, bhante, catasso komāriyo pajāpatiyo ahesuṃ.

I had four teenage wives.

Atha khvāhaṃ, bhante, yena tā pajāpatiyo tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā tā pajāpatiyo etadavacaṃ:

And I went to them and said:

‘mayā kho, bhaginiyo, brahmacariyapañcamāni sikkhāpadāni samādinnāni.

‘Sisters, I’ve undertaken the five training rules with celibacy as fifth.

Yā icchati sā idheva bhoge ca bhuñjatu puññāni ca karotu, sakāni vā ñātikulāni gacchatu.

If you wish, you may stay here, enjoy my wealth, and do good deeds. Or you can return to your own families.

Hoti vā pana purisādhippāyo, kassa vo dammī’ti?

Or would you prefer if I gave you to another man?’

Evaṃ vutte, sā, bhante, jeṭṭhā pajāpati maṃ etadavoca:

When I said this, my eldest wife said to me:

‘itthannāmassa maṃ, ayyaputta, purisassa dehī’ti.

‘My lord, please give me to such-and-such a man.’

Atha kho ahaṃ, bhante, taṃ purisaṃ pakkosāpetvā vāmena hatthena pajāpatiṃ gahetvā dakkhiṇena hatthena bhiṅgāraṃ gahetvā tassa purisassa oṇojesiṃ.

Then I summoned that man. Taking my wife with my left hand and a ceremonial vase with my right, I presented her to that man with the pouring of water.

Komāriṃ kho panāhaṃ, bhante, dāraṃ pariccajanto nābhijānāmi cittassa aññathattaṃ.

But I can’t recall getting upset while giving away my teenage wife.

Ayaṃ kho me, bhante, tatiyo acchariyo abbhuto dhammo saṃvijjati. (3)

This is the third incredible and amazing quality found in me.

Saṃvijjanti kho pana me, bhante, kule bhogā.

And though my family has wealth,

Te ca kho appaṭivibhattā sīlavantehi kalyāṇadhammehi.

it’s shared without reserve with ethical people of good character.

Ayaṃ kho me, bhante, catuttho acchariyo abbhuto dhammo saṃvijjati. (4)

This is the fourth incredible and amazing quality found in me.

Yaṃ kho panāhaṃ, bhante, bhikkhuṃ payirupāsāmi;

When I pay homage to a mendicant,

sakkaccaṃyeva payirupāsāmi, no asakkaccaṃ.

I do so carefully, not carelessly.

Ayaṃ kho me, bhante, pañcamo acchariyo abbhuto dhammo saṃvijjati. (5)

This is the fifth incredible and amazing quality found in me.

So ce, bhante, me āyasmā dhammaṃ deseti;

If that venerable teaches me the Dhamma,

sakkaccaṃyeva suṇomi, no asakkaccaṃ.

I listen carefully, not carelessly.

No ce me so āyasmā dhammaṃ deseti, ahamassa dhammaṃ desemi.

But if they don’t teach me the Dhamma, I teach them.

Ayaṃ kho me, bhante, chaṭṭho acchariyo abbhuto dhammo saṃvijjati. (6)

This is the sixth incredible and amazing quality found in me.

Anacchariyaṃ kho pana maṃ, bhante, devatā upasaṅkamitvā ārocenti:

It’s not unusual for deities to come to me and announce:

‘svākkhāto, gahapati, bhagavatā dhammo’ti.

‘Householder, the Buddha’s teaching is well explained!’

Evaṃ vutte, ahaṃ, bhante, tā devatā evaṃ vadāmi:

When they say this I say to them:

‘vadeyyātha vā evaṃ kho tumhe devatā no vā vadeyyātha, atha kho svākkhāto bhagavatā dhammo’ti.

‘The Buddha’s teaching is well explained, regardless of whether or not you deities say so!’

Na kho panāhaṃ, bhante, abhijānāmi tatonidānaṃ cittassa unnatiṃ:

But I don’t recall getting too excited by the fact that

‘maṃ vā devatā upasaṅkamanti, ahaṃ vā devatāhi saddhiṃ sallapāmī’ti.

the deities come to me, and I have a conversation with them.

Ayaṃ kho me, bhante, sattamo acchariyo abbhuto dhammo saṃvijjati. (7)

This is the seventh incredible and amazing quality found in me.

Yānimāni, bhante, bhagavatā desitāni pañcorambhāgiyāni saṃyojanāni, nāhaṃ tesaṃ kiñci attani appahīnaṃ samanupassāmi.

Of the five lower fetters taught by the Buddha, I don’t see any that I haven’t given up.

Ayaṃ kho me, bhante, aṭṭhamo acchariyo abbhuto dhammo saṃvijjati. (8)

This is the eighth incredible and amazing quality found in me.

Ime kho me, bhante, aṭṭha acchariyā abbhutā dhammā saṃvijjanti.

These eight amazing and incredible qualities are found in me.

Na ca kho ahaṃ jānāmi—

But I don’t know

katamehi cāhaṃ aṭṭhahi acchariyehi abbhutehi dhammehi samannāgato bhagavatā byākato”ti.

what eight amazing and incredible qualities the Buddha was referring to.”

Atha kho so bhikkhu uggassa gahapatino vesālikassa nivesane piṇḍapātaṃ gahetvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

Then that mendicant, after taking alms-food in Ugga of Vesālī’s home, got up from his seat and left.

Atha kho so bhikkhu pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Then after the meal, on his return from alms-round, he went to the Buddha, bowed, and sat down to one side.

Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu yāvatako ahosi uggena gahapatinā vesālikena saddhiṃ kathāsallāpo, taṃ sabbaṃ bhagavato ārocesi.

He informed the Buddha of all he had discussed with the householder Ugga of Vesālī. The Buddha said:

“Sādhu sādhu, bhikkhu.

“Good, good, mendicant!

Yathā taṃ uggo gahapati vesāliko sammā byākaramāno byākareyya, imeheva kho, bhikkhu, aṭṭhahi acchariyehi abbhutehi dhammehi samannāgato uggo gahapati vesāliko mayā byākato.

When I declared that the householder Ugga of Vesālī was someone who has eight amazing and incredible qualities, I was referring to the same eight qualities that he rightly explained to you.

Imehi ca pana, bhikkhu, aṭṭhahi acchariyehi abbhutehi dhammehi samannāgataṃ uggaṃ gahapatiṃ vesālikaṃ dhārehī”ti.

You should remember the householder Ugga of Vesālī as someone who has these eight amazing and incredible qualities.”

Paṭhamaṃ.

8.023. 23. Paṭhamahatthakasutta - 23. With Hatthaka (1st)

3. Gahapativagga - 3. Householders

Ekaṃ samayaṃ bhagavā āḷaviyaṃ viharati aggāḷave cetiye.

At one time the Buddha was staying near Āḷavī, at the Aggāḷava Tree-shrine.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“sattahi, bhikkhave, acchariyehi abbhutehi dhammehi samannāgataṃ hatthakaṃ āḷavakaṃ dhāretha.

“Mendicants, you should remember the householder Hatthaka of Āḷavī as someone who has seven amazing and incredible qualities.

Katamehi sattahi?

What seven?

Saddho hi, bhikkhave, hatthako āḷavako;

He’s faithful,

sīlavā, bhikkhave, hatthako āḷavako;

ethical,

hirīmā, bhikkhave, hatthako āḷavako;

conscientious,

ottappī, bhikkhave, hatthako āḷavako;

prudent,

bahussuto, bhikkhave, hatthako āḷavako;

learned,

cāgavā, bhikkhave, hatthako āḷavako;

generous,

paññavā, bhikkhave, hatthako āḷavako—

and wise.

imehi kho, bhikkhave, sattahi acchariyehi abbhutehi dhammehi samannāgataṃ hatthakaṃ āḷavakaṃ dhārethā”ti.

You should remember the householder Hatthaka of Āḷavī as someone who has these seven amazing and incredible qualities.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato uṭṭhāyāsanā vihāraṃ pāvisi.

When he had spoken, the Holy One got up from his seat and entered his dwelling.

Atha kho aññataro bhikkhu pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena hatthakassa āḷavakassa nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then a certain mendicant robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to the home of the householder Hatthaka of Āḷavī, where he sat on the seat spread out.

Atha kho hatthako āḷavako yena so bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ bhikkhuṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho hatthakaṃ āḷavakaṃ so bhikkhu etadavoca:

Then Hatthaka went up to that mendicant, bowed, and sat down to one side. The mendicant said to Hatthaka:

“Sattahi kho tvaṃ, āvuso, acchariyehi abbhutehi dhammehi samannāgato bhagavatā byākato.

“Householder, the Buddha declared that you have seven amazing and incredible qualities.

Katamehi sattahi?

What seven?

‘Saddho, bhikkhave, hatthako āḷavako;

He said that you’re faithful,

sīlavā … pe …

ethical,

hirīmā …

conscientious,

ottappī …

prudent,

bahussuto …

learned,

cāgavā …

generous,

paññavā, bhikkhave, hatthako āḷavako’ti.

and wise.

Imehi kho tvaṃ, āvuso, sattahi acchariyehi abbhutehi dhammehi samannāgato bhagavatā byākato”ti.

The Buddha declared that you have these seven amazing and incredible qualities.”

“Kaccittha, bhante, na koci gihī ahosi odātavasano”ti?

“But sir, I trust that no white-clothed lay people were present?”

“Na hettha, āvuso, koci gihī ahosi odātavasano”ti.

“No, there weren’t any white-clothed lay people present.”

“Sādhu, bhante, yadettha na koci gihī ahosi odātavasano”ti.

“That’s good, sir.”

Atha kho so bhikkhu hatthakassa āḷavakassa nivesane piṇḍapātaṃ gahetvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

Then that mendicant, after taking alms-food in Hatthaka of Āḷavī’s home, got up from his seat and left.

Atha kho so bhikkhu pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then after the meal, on his return from alms-round, he went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him of what he had discussed with the householder Hatthaka. The Buddha said:

“Idhāhaṃ, bhante, pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena hatthakassa āḷavakassa nivesanaṃ tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdiṃ.

Atha kho, bhante, hatthako āḷavako yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho ahaṃ, bhante, hatthakaṃ āḷavakaṃ etadavacaṃ:

‘sattahi kho tvaṃ, āvuso, acchariyehi abbhutehi dhammehi samannāgato bhagavatā byākato.

Katamehi sattahi?

Saddho, bhikkhave, hatthako āḷavako;

sīlavā … pe …

hirīmā …

ottappī …

bahussuto …

cāgavā …

paññavā, bhikkhave, hatthako āḷavakoti.

Imehi kho tvaṃ, āvuso, sattahi acchariyehi abbhutehi dhammehi samannāgato bhagavatā byākato’ti.

Evaṃ vutte, bhante, hatthako maṃ etadavoca:

‘kaccittha, bhante, na koci gihī ahosi odātavasano’ti?

‘Na hettha, āvuso, koci gihī ahosi odātavasano’ti.

‘Sādhu, bhante, yadettha na koci gihī ahosi odātavasano’”ti.

“Sādhu sādhu, bhikkhu.

“Good, good, mendicant!

Appiccho so, bhikkhu, kulaputto.

That gentleman has few wishes.

Santeyeva attani kusaladhamme na icchati parehi ñāyamāne.

He doesn’t want his own good qualities to be made known to others.

Tena hi tvaṃ, bhikkhu, imināpi aṭṭhamena acchariyena abbhutena dhammena samannāgataṃ hatthakaṃ āḷavakaṃ dhārehi, yadidaṃ appicchatāyā”ti.

Well then, mendicant, you should remember the householder Hatthaka of Āḷavī as someone who has this eighth amazing and incredible quality, that is, fewness of wishes.”

Tatiyaṃ.

8.024. 24. Dutiyahatthakasutta - 24. With Hatthaka (2nd)

3. Gahapativagga - 3. Householders

Ekaṃ samayaṃ bhagavā āḷaviyaṃ viharati aggāḷave cetiye.

At one time the Buddha was staying near Āḷavī, at the Aggāḷava Tree-shrine.

Atha kho hatthako āḷavako pañcamattehi upāsakasatehi parivuto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho hatthakaṃ āḷavakaṃ bhagavā etadavoca:

Then the householder Hatthaka of Āḷavī, escorted by around five hundred lay followers, went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to Hatthaka:

“mahatī kho tyāyaṃ, hatthaka, parisā.

“Hatthaka, you have a large congregation.

Kathaṃ pana tvaṃ, hatthaka, imaṃ mahatiṃ parisaṃ saṅgaṇhāsī”ti?

How do you bring together such a large congregation?”

“Yānimāni, bhante, bhagavatā desitāni cattāri saṅgahavatthūni, tehāhaṃ imaṃ mahatiṃ parisaṃ saṅgaṇhāmi.

“Sir, I bring together such a large congregation by using the four ways of being inclusive as taught by the Buddha.

Ahaṃ, bhante, yaṃ jānāmi:

When I know that a person

‘ayaṃ dānena saṅgahetabbo’ti, taṃ dānena saṅgaṇhāmi;

can be included by a gift, I include them by giving a gift.

yaṃ jānāmi:

When I know that a person

‘ayaṃ peyyavajjena saṅgahetabbo’ti, taṃ peyyavajjena saṅgaṇhāmi;

can be included by kindly words, I include them by kindly words.

yaṃ jānāmi:

When I know that a person

‘ayaṃ atthacariyāya saṅgahetabbo’ti, taṃ atthacariyāya saṅgaṇhāmi;

can be included by taking care of them, I include them by caring for them.

yaṃ jānāmi:

When I know that a person

‘ayaṃ samānattatāya saṅgahetabbo’ti, taṃ samānattatāya saṅgaṇhāmi.

can be included by equality, I include them by treating them equally.

Saṃvijjanti kho pana me, bhante, kule bhogā.

But also, sir, my family is wealthy.

Daliddassa kho no tathā sotabbaṃ maññantī”ti.

They wouldn’t think that a poor person was worth listening to in the same way.”

“Sādhu sādhu, hatthaka.

“Good, good, Hatthaka!

Yoni kho tyāyaṃ, hatthaka, mahatiṃ parisaṃ saṅgahetuṃ.

This is the right way to bring together a large congregation.

Ye hi keci, hatthaka, atītamaddhānaṃ mahatiṃ parisaṃ saṅgahesuṃ, sabbe te imeheva catūhi saṅgahavatthūhi mahatiṃ parisaṃ saṅgahesuṃ.

Whether in the past, future, or present, all those who have brought together a large congregation have done so by using these four ways of being inclusive.”

Yepi hi keci, hatthaka, anāgatamaddhānaṃ mahatiṃ parisaṃ saṅgaṇhissanti, sabbe te imeheva catūhi saṅgahavatthūhi mahatiṃ parisaṃ saṅgaṇhissanti.

Yepi hi keci, hatthaka, etarahi mahatiṃ parisaṃ saṅgaṇhanti, sabbe te imeheva catūhi saṅgahavatthūhi mahatiṃ parisaṃ saṅgaṇhantī”ti.

Atha kho hatthako āḷavako bhagavatā dhammiyā kathāya sandassito samādapito samuttejito sampahaṃsito uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

Then the Buddha educated, encouraged, fired up, and inspired Hatthaka of Āḷavī with a Dhamma talk, after which he got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha before leaving.

Atha kho bhagavā acirapakkante hatthake āḷavake bhikkhū āmantesi:

Then, not long after Hatthaka had left, the Buddha addressed the mendicants:

“aṭṭhahi, bhikkhave, acchariyehi abbhutehi dhammehi samannāgataṃ hatthakaṃ āḷavakaṃ dhāretha.

“Mendicants, you should remember the householder Hatthaka of Āḷavī as someone who has eight amazing and incredible qualities.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Saddho, bhikkhave, hatthako āḷavako;

He’s faithful,

sīlavā, bhikkhave … pe …

ethical,

hirīmā …

conscientious,

ottappī …

prudent,

bahussuto …

learned,

cāgavā …

generous,

paññavā, bhikkhave, hatthako āḷavako;

wise,

appiccho, bhikkhave, hatthako āḷavako.

and has few wishes.

Imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahi acchariyehi abbhutehi dhammehi samannāgataṃ hatthakaṃ āḷavakaṃ dhārethā”ti.

You should remember the householder Hatthaka of Āḷavī as someone who has these eight amazing and incredible qualities.”

Catutthaṃ.

8.030. 30. Anuruddhamahāvitakkasutta - 30. Anuruddha and the Great Thoughts

3. Gahapativagga - 3. Householders

Ekaṃ samayaṃ bhagavā bhaggesu viharati suṃsumāragire bhesakaḷāvane migadāye.

At one time the Buddha was staying in the land of the Bhaggas on Crocodile Hill, in the deer park at Bhesakaḷā’s Wood.

Tena kho pana samayena āyasmā anuruddho cetīsu viharati pācīnavaṃsadāye.

And at that time Venerable Anuruddha was staying in the land of the Cetīs in the Eastern Bamboo Park.

Atha kho āyasmato anuruddhassa rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

Then as Anuruddha was in private retreat this thought came to his mind:

“appicchassāyaṃ dhammo, nāyaṃ dhammo mahicchassa;

“This teaching is for those of few wishes, not those of many wishes.

santuṭṭhassāyaṃ dhammo, nāyaṃ dhammo asantuṭṭhassa;

It’s for the contented, not those who lack contentment.

pavivittassāyaṃ dhammo, nāyaṃ dhammo saṅgaṇikārāmassa;

It’s for the secluded, not those who enjoy company.

āraddhavīriyassāyaṃ dhammo, nāyaṃ dhammo kusītassa;

It’s for the energetic, not the lazy.

upaṭṭhitassatissāyaṃ dhammo, nāyaṃ dhammo muṭṭhassatissa;

It’s for the mindful, not the unmindful.

samāhitassāyaṃ dhammo, nāyaṃ dhammo asamāhitassa;

It’s for those with immersion, not those without immersion.

paññavato ayaṃ dhammo, nāyaṃ dhammo duppaññassā”ti.

It’s for the wise, not the witless.”

Atha kho bhagavā āyasmato anuruddhassa cetasā cetoparivitakkamaññāya—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evamevaṃ—bhaggesu susumāragire bhesakaḷāvane migadāye antarahito cetīsu pācīnavaṃsadāye āyasmato anuruddhassa sammukhe pāturahosi.

Then the Buddha knew what Anuruddha was thinking. As easily as a strong person would extend or contract their arm, he vanished from the deer park at Bhesakaḷā’s Wood in the land of the Bhaggas and reappeared in front of Anurruddha in the Eastern Bamboo Park in the land of the Cetīs,

Nisīdi bhagavā paññatte āsane.

and sat on the seat spread out.

Āyasmāpi kho anuruddho bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Anuruddha bowed to the Buddha and sat down to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ anuruddhaṃ bhagavā etadavoca:

The Buddha said to him:

“Sādhu sādhu, anuruddha.

“Good, good, Anuruddha!

Sādhu kho tvaṃ, anuruddha, yaṃ taṃ mahāpurisavitakkaṃ vitakkesi:

It’s good that you reflect on these thoughts of a great man:

‘appicchassāyaṃ dhammo, nāyaṃ dhammo mahicchassa;

‘This teaching is for those of few wishes, not those of many wishes.

santuṭṭhassāyaṃ dhammo, nāyaṃ dhammo asantuṭṭhassa;

It’s for the contented, not those who lack contentment.

pavivittassāyaṃ dhammo, nāyaṃ dhammo saṅgaṇikārāmassa;

It’s for the secluded, not those who enjoy company.

āraddhavīriyassāyaṃ dhammo, nāyaṃ dhammo kusītassa;

It’s for the energetic, not the lazy.

upaṭṭhitassatissāyaṃ dhammo, nāyaṃ dhammo muṭṭhassatissa;

It’s for the mindful, not the unmindful.

samāhitassāyaṃ dhammo, nāyaṃ dhammo asamāhitassa;

It’s for those with immersion, not those without immersion.

paññavato ayaṃ dhammo, nāyaṃ dhammo duppaññassā’ti.

It’s for the wise, not the witless.’

Tena hi tvaṃ, anuruddha, imampi aṭṭhamaṃ mahāpurisavitakkaṃ vitakkehi:

Well then, Anuruddha, you should also reflect on the following eighth thought of a great man:

‘nippapañcārāmassāyaṃ dhammo nippapañcaratino, nāyaṃ dhammo papañcārāmassa papañcaratino’ti.

‘This teaching is for those who don’t enjoy proliferating and don’t like to proliferate, not for those who enjoy proliferating and like to proliferate.’

Yato kho tvaṃ, anuruddha, ime aṭṭha mahāpurisavitakke vitakkessasi, tato tvaṃ, anuruddha, yāvadeva ākaṅkhissasi, vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharissasi.

First you’ll reflect on these eight thoughts of a great man. Then whenever you want, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, you’ll enter and remain in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Yato kho tvaṃ, anuruddha, ime aṭṭha mahāpurisavitakke vitakkessasi, tato tvaṃ, anuruddha, yāvadeva ākaṅkhissasi, vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharissasi.

You’ll enter and remain in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

Yato kho tvaṃ, anuruddha, ime aṭṭha mahāpurisavitakke vitakkessasi, tato tvaṃ, anuruddha, yāvadeva ākaṅkhissasi, pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharissasi sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedissasi yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti: ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharissasi.

You’ll enter and remain in the third absorption, where you’ll meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

Yato kho tvaṃ, anuruddha, ime aṭṭha mahāpurisavitakke vitakkessasi, tato tvaṃ, anuruddha, yāvadeva ākaṅkhissasi, sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharissasi.

Giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, you’ll enter and remain in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

Yato kho tvaṃ, anuruddha, ime ca aṭṭha mahāpurisavitakke vitakkessasi, imesañca catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī bhavissasi akicchalābhī akasiralābhī, tato tuyhaṃ, anuruddha, seyyathāpi nāma gahapatissa vā gahapatiputtassa vā nānārattānaṃ dussānaṃ dussakaraṇḍako pūro;

First you’ll reflect on these eight thoughts of a great man, and you’ll get the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when you want, without trouble or difficulty. Then as you live contented your rag robe will seem to you like a chest full of garments of different colors seems to a householder or householder’s child.

evamevaṃ te paṃsukūlacīvaraṃ khāyissati santuṭṭhassa viharato ratiyā aparitassāya phāsuvihārāya okkamanāya nibbānassa.

It will be for your enjoyment, relief, and comfort, and for alighting upon extinguishment.

Yato kho tvaṃ, anuruddha, ime ca aṭṭha mahāpurisavitakke vitakkessasi, imesañca catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī bhavissasi akicchalābhī akasiralābhī, tato tuyhaṃ, anuruddha, seyyathāpi nāma gahapatissa vā gahapatiputtassa vā sālīnaṃ odano vicitakāḷako anekasūpo anekabyañjano;

As you live contented your scraps of alms-food will seem to you like boiled fine rice with the dark grains picked out, served with many soups and sauces seems to a householder or householder’s child.

evamevaṃ te piṇḍiyālopabhojanaṃ khāyissati santuṭṭhassa viharato ratiyā aparitassāya phāsuvihārāya okkamanāya nibbānassa.

It will be for your enjoyment, relief, and comfort, and for alighting upon extinguishment.

Yato kho tvaṃ, anuruddha, ime ca aṭṭha mahāpurisavitakke vitakkessasi, imesañca catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī bhavissasi akicchalābhī akasiralābhī, tato tuyhaṃ, anuruddha, seyyathāpi nāma gahapatissa vā gahapatiputtassa vā kūṭāgāraṃ ullittāvalittaṃ nivātaṃ phusitaggaḷaṃ pihitavātapānaṃ;

As you live contented your lodging at the root of a tree will seem to you like a bungalow, plastered inside and out, draft-free, with latches fastened and windows shuttered seems to a householder or householder’s child.

evamevaṃ te rukkhamūlasenāsanaṃ khāyissati santuṭṭhassa viharato ratiyā aparitassāya phāsuvihārāya okkamanāya nibbānassa.

It will be for your enjoyment, relief, and comfort, and for alighting upon extinguishment.

Yato kho tvaṃ, anuruddha, ime ca aṭṭha mahāpurisavitakke vitakkessasi, imesañca catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī bhavissasi akicchalābhī akasiralābhī, tato tuyhaṃ, anuruddha, seyyathāpi nāma gahapatissa vā gahapatiputtassa vā pallaṅko gonakatthato paṭikatthato paṭalikatthato kadalimigapavarapaccattharaṇo sauttaracchado ubhatolohitakūpadhāno;

As you live contented your lodging at the root of a tree will seem to you like a couch spread with woolen covers—shag-piled, pure white, or embroidered with flowers—and spread with a fine deer hide, with a canopy above and red pillows at both ends seems to a householder or householder’s child.

evamevaṃ te tiṇasanthārakasayanāsanaṃ khāyissati santuṭṭhassa viharato ratiyā aparitassāya phāsuvihārāya okkamanāya nibbānassa.

It will be for your enjoyment, relief, and comfort, and for alighting upon extinguishment.

Yato kho tvaṃ, anuruddha, ime ca aṭṭha mahāpurisavitakke vitakkessasi, imesañca catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī bhavissasi akicchalābhī akasiralābhī, tato tuyhaṃ, anuruddha, seyyathāpi nāma gahapatissa vā gahapatiputtassa vā nānābhesajjāni, seyyathidaṃ—sappi navanītaṃ telaṃ madhu phāṇitaṃ;

As you live contented your fermented urine as medicine will seem to you like various medicines—ghee, butter, oil, honey, molasses, and salt—seem to a householder or householder’s child.

evamevaṃ te pūtimuttabhesajjaṃ khāyissati santuṭṭhassa viharato ratiyā aparitassāya phāsuvihārāya okkamanāya nibbānassa.

It will be for your enjoyment, relief, and comfort, and for alighting upon extinguishment.

Tena hi tvaṃ, anuruddha, āyatikampi vassāvāsaṃ idheva cetīsu pācīnavaṃsadāye vihareyyāsī”ti.

Well then, Anuruddha, for the next rainy season residence you should stay right here in the land of the Cetīs in the Eastern Bamboo Park.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā anuruddho bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Anuruddha replied.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ anuruddhaṃ iminā ovādena ovaditvā—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evamevaṃ—cetīsu pācīnavaṃsadāye antarahito bhaggesu susumāragire bhesakaḷāvane migadāye pāturahosīti.

After advising Anuruddha like this, the Buddha—as easily as a strong person would extend or contract their arm, vanished from the Eastern Bamboo Park in the land of the Cetīs and reappeared in the deer park at Bhesakaḷā’s Wood in the land of the Bhaggas.

Nisīdi bhagavā paññatte āsane.

He sat on the seat spread out

Nisajja kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

and addressed the mendicants:

“aṭṭha kho, bhikkhave, mahāpurisavitakke desessāmi, taṃ suṇātha … pe …

“Mendicants, I will teach you the eight thoughts of a great man. Listen …

katame ca, bhikkhave, aṭṭha mahāpurisavitakkā?

And what are the eight thoughts of a great man?

Appicchassāyaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo mahicchassa;

This teaching is for those of few wishes, not those of many wishes.

santuṭṭhassāyaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo asantuṭṭhassa;

It’s for the contented, not those who lack contentment.

pavivittassāyaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo saṅgaṇikārāmassa;

It’s for the secluded, not those who enjoy company.

āraddhavīriyassāyaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo kusītassa;

It’s for the energetic, not the lazy.

upaṭṭhitassatissāyaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo muṭṭhassatissa;

It’s for the mindful, not the unmindful.

samāhitassāyaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo asamāhitassa;

It’s for those with immersion, not those without immersion.

paññavato ayaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo duppaññassa;

It’s for the wise, not the witless.

nippapañcārāmassāyaṃ, bhikkhave, dhammo nippapañcaratino, nāyaṃ dhammo papañcārāmassa papañcaratino.

It’s for those who don’t enjoy proliferating and don’t like to proliferate, not for those who enjoy proliferating and like to proliferate.

‘Appicchassāyaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo mahicchassā’ti,

‘This teaching is for those of few wishes, not those of many wishes.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

Idha, bhikkhave, bhikkhu appiccho samāno ‘appicchoti maṃ jāneyyun’ti na icchati, santuṭṭho samāno ‘santuṭṭhoti maṃ jāneyyun’ti na icchati, pavivitto samāno ‘pavivittoti maṃ jāneyyun’ti na icchati, āraddhavīriyo samāno ‘āraddhavīriyoti maṃ jāneyyun’ti na icchati, upaṭṭhitassati samāno ‘upaṭṭhitassatīti maṃ jāneyyun’ti na icchati, samāhito samāno ‘samāhitoti maṃ jāneyyun’ti na icchati, paññavā samāno ‘paññavāti maṃ jāneyyun’ti na icchati, nippapañcārāmo samāno ‘nippapañcārāmoti maṃ jāneyyun’ti na icchati.

A mendicant with few wishes doesn’t wish: ‘May they know me as having few wishes!’ When contented, they don’t wish: ‘May they know me as contented!’ When secluded, they don’t wish: ‘May they know me as secluded!’ When energetic, they don’t wish: ‘May they know me as energetic!’ When mindful, they don’t wish: ‘May they know me as mindful!’ When immersed, they don’t wish: ‘May they know me as immersed!’ When wise, they don’t wish: ‘May they know me as wise!’ When not enjoying proliferation, they don’t wish: ‘May they know me as one who doesn’t enjoy proliferating!’

‘Appicchassāyaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo mahicchassā’ti,

‘This teaching is for those of few wishes, not those of many wishes.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (1)

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Santuṭṭhassāyaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo asantuṭṭhassā’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ, kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

‘This teaching is for the contented, not those who lack contentment.’ That’s what I said, but why did I say it?

Idha, bhikkhave, bhikkhu santuṭṭho hoti itarītaracīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārena.

It’s for a mendicant who’s content with any kind of robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

‘Santuṭṭhassāyaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo asantuṭṭhassā’ti,

‘This teaching is for the contented, not those who lack contentment.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (2)

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Pavivittassāyaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo saṅgaṇikārāmassā’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ, kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

‘This teaching is for the secluded, not those who enjoy company.’ That’s what I said, but why did I say it?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno pavivittassa viharato bhavanti upasaṅkamitāro bhikkhū bhikkhuniyo upāsakā upāsikāyo rājāno rājamahāmattā titthiyā titthiyasāvakā.

It’s for a mendicant who lives secluded. But monks, nuns, laymen, laywomen, rulers and their ministers, founders of religious sects, and their disciples go to visit them.

Tatra bhikkhu vivekaninnena cittena vivekapoṇena vivekapabbhārena vivekaṭṭhena nekkhammābhiratena aññadatthu uyyojanikapaṭisaṃyuttaṃyeva kathaṃ kattā hoti.

With a mind slanting, sloping, and inclining to seclusion, withdrawn, and loving renunciation, that mendicant invariably gives each of them a talk emphasizing the topic of dismissal.

‘Pavivittassāyaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo saṅgaṇikārāmassā’ti,

‘This teaching is for the secluded, not those who enjoy company.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (3)

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Āraddhavīriyassāyaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo kusītassā’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ, kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

‘This teaching is for the energetic, not the lazy.’ That’s what I said, but why did I say it?

Idha, bhikkhave, bhikkhu āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu.

It’s for a mendicant who lives with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They’re strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

‘Āraddhavīriyassāyaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo kusītassā’ti,

‘This teaching is for the energetic, not the lazy.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (4)

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Upaṭṭhitassatissāyaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo muṭṭhassatissā’ti,

‘This teaching is for the mindful, not the unmindful.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

Idha, bhikkhave, bhikkhu satimā hoti paramena satinepakkena samannāgato, cirakatampi cirabhāsitampi saritā anussaritā.

It’s for a mendicant who’s mindful. They have utmost mindfulness and alertness, and can remember and recall what was said and done long ago.

‘Upaṭṭhitassatissāyaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo, muṭṭhassatissā’ti,

‘This teaching is for the mindful, not the unmindful.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (5)

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Samāhitassāyaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo asamāhitassā’ti,

‘This teaching is for those with immersion, not those without immersion.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

Idha, bhikkhave, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

It’s for a mendicant who, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption … second absorption … third absorption … fourth absorption.

‘Samāhitassāyaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo asamāhitassā’ti,

‘This teaching is for those with immersion, not those without immersion.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (6)

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Paññavato ayaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo duppaññassā’ti,

‘This teaching is for the wise, not the witless.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

Idha, bhikkhave, bhikkhu paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā.

It’s for a mendicant who’s wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

‘Paññavato ayaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo duppaññassā’ti,

‘This teaching is for the wise, not the witless.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (7)

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Nippapañcārāmassāyaṃ, bhikkhave, dhammo nippapañcaratino, nāyaṃ dhammo papañcārāmassa papañcaratino’ti,

‘This teaching is for those who don’t enjoy proliferating and don’t like to proliferate, not for those who enjoy proliferating and like to proliferate.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno papañcanirodhe cittaṃ pakkhandati pasīdati santiṭṭhati vimuccati.

It’s for a mendicant whose mind is eager, confident, settled, and decided regarding the cessation of proliferation.

‘Nippapañcārāmassāyaṃ, bhikkhave, dhammo, nippapañcaratino, nāyaṃ dhammo papañcārāmassa papañcaratino’ti,

‘This teaching is for those who don’t enjoy proliferating and don’t like to proliferate, not for those who enjoy proliferating and like to proliferate.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttan”ti. (8)

That’s what I said, and this is why I said it.”

Atha kho āyasmā anuruddho āyatikampi vassāvāsaṃ tattheva cetīsu pācīnavaṃsadāye vihāsi.

Then Anuruddha stayed the next rainy season residence right there in the land of the Cetīs in the Eastern Bamboo Park.

Atha kho āyasmā anuruddho eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

And Anuruddha, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme culmination of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro ca panāyasmā anuruddho arahataṃ ahosīti.

And Venerable Anuruddha became one of the perfected.

Atha kho āyasmā anuruddho arahattappatto tāyaṃ velāyaṃ imā gāthāyo abhāsi:

And on the occasion of attaining perfection he recited these verses:

“Mama saṅkappamaññāya,

“Knowing my thoughts,

satthā loke anuttaro;

the supreme Teacher in the world

Manomayena kāyena,

came to me in a mind-made body,

iddhiyā upasaṅkami.

using his psychic power.

Yathā me ahu saṅkappo,

He taught me more

tato uttari desayi;

than I had thought of.

Nippapañcarato buddho,

The Buddha who loves non-proliferation

nippapañcaṃ adesayi.

taught me non-proliferation.

Tassāhaṃ dhammamaññāya,

Understanding that teaching,

vihāsiṃ sāsane rato;

I happily did his bidding.

Tisso vijjā anuppattā,

I’ve attained the three knowledges,

kataṃ buddhassa sāsanan”ti.

and have fulfilled the Buddha’s instructions.”

Dasamaṃ.

Gahapativaggo tatiyo.

Dve uggā dve ca hatthakā,

mahānāmena jīvako;

Dve balā akkhaṇā vuttā,

anuruddhena te dasāti.

8.041. 41. Saṅkhittūposathasutta - 41. The Sabbath With Eight Factors, In Brief

5. Uposathavagga - 5. Sabbath

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Aṭṭhaṅgasamannāgato, bhikkhave, uposatho upavuttho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro.

“Mendicants, the observance of the sabbath with its eight factors is very fruitful and beneficial and splendid and bountiful.

Kathaṃ upavuttho ca, bhikkhave, aṭṭhaṅgasamannāgato uposatho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro?

And how should it be observed?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

It’s when a noble disciple reflects:

‘yāvajīvaṃ arahanto pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭiviratā nihitadaṇḍā nihitasatthā lajjī dayāpannā, sabbapāṇabhūtahitānukampino viharanti.

‘As long as they live, the perfected ones give up killing living creatures, renouncing the rod and the sword. They are scrupulous and kind, and live full of compassion for all living beings.

Ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato nihitadaṇḍo nihitasattho lajjī dayāpanno, sabbapāṇabhūtahitānukampī viharāmi.

I, too, for this day and night will give up killing living creatures, renouncing the rod and the sword. I’ll be scrupulous and kind, and live full of compassion for all living beings.

Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti.

I will observe the sabbath by doing as the perfected ones do in this respect.’

Iminā paṭhamena aṅgena samannāgato hoti. (1)

This is its first factor.

‘Yāvajīvaṃ arahanto adinnādānaṃ pahāya adinnādānā paṭiviratā dinnādāyī dinnapāṭikaṅkhī, athenena sucibhūtena attanā viharanti.

‘As long as they live, the perfected ones give up stealing. They take only what’s given, and expect only what’s given. They keep themselves clean by not thieving.

Ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ adinnādānaṃ pahāya adinnādānā paṭivirato dinnādāyī dinnapāṭikaṅkhī, athenena sucibhūtena attanā viharāmi.

I, too, for this day and night will give up stealing. I’ll take only what’s given, and expect only what’s given. I’ll keep myself clean by not thieving.

Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti.

I will observe the sabbath by doing as the perfected ones do in this respect.’

Iminā dutiyena aṅgena samannāgato hoti. (2)

This is its second factor.

‘Yāvajīvaṃ arahanto abrahmacariyaṃ pahāya brahmacārino ārācārino viratā methunā gāmadhammā.

‘As long as they live, the perfected ones give up unchastity. They are celibate, set apart, avoiding the common practice of sex.

Ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ abrahmacariyaṃ pahāya brahmacārī ārācārī virato methunā gāmadhammā.

I, too, for this day and night will give up unchastity. I will be celibate, set apart, avoiding the common practice of sex.

Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti.

I will observe the sabbath by doing as the perfected ones do in this respect.’

Iminā tatiyena aṅgena samannāgato hoti. (3)

This is its third factor.

‘Yāvajīvaṃ arahanto musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭiviratā saccavādino saccasandhā thetā paccayikā avisaṃvādako lokassa.

‘As long as they live, the perfected ones give up lying. They speak the truth and stick to the truth. They’re honest and trustworthy, and don’t trick the world with their words.

Ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭivirato saccavādī saccasandho theto paccayiko avisaṃvādako lokassa.

I, too, for this day and night will give up lying. I’ll speak the truth and stick to the truth. I’ll be honest and trustworthy, and won’t trick the world with my words.

Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti.

I will observe the sabbath by doing as the perfected ones do in this respect.’

Iminā catutthena aṅgena samannāgato hoti. (4)

This is its fourth factor.

‘Yāvajīvaṃ arahanto surāmerayamajjapamādaṭṭhānaṃ pahāya surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratā.

‘As long as they live, the perfected ones give up alcoholic drinks that cause negligence.

Ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ surāmerayamajjapamādaṭṭhānaṃ pahāya surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato.

I, too, for this day and night will give up alcoholic drinks that cause negligence.

Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti.

I will observe the sabbath by doing as the perfected ones do in this respect.’

Iminā pañcamena aṅgena samannāgato hoti. (5)

This is its fifth factor.

‘Yāvajīvaṃ arahanto ekabhattikā rattūparatā viratā vikālabhojanā.

‘As long as they live, the perfected ones eat in one part of the day, abstaining from eating at night and from food at the wrong time.

Ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ ekabhattiko rattūparato virato vikālabhojanā.

I, too, for this day and night will eat in one part of the day, abstaining from eating at night and food at the wrong time.

Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti.

I will observe the sabbath by doing as the perfected ones do in this respect.’

Iminā chaṭṭhena aṅgena samannāgato hoti. (6)

This is its sixth factor.

‘Yāvajīvaṃ arahanto naccagītavāditavisūkadassanamālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānaṃ pahāya naccagītavāditavisūkadassanamālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānā paṭiviratā.

‘As long as they live, the perfected ones give up dancing, singing, music, and seeing shows; and beautifying and adorning themselves with garlands, fragrance, and makeup.

Ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ naccagītavāditavisūkadassanamālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānaṃ pahāya naccagītavāditavisūkadassanamālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānā paṭivirato.

I, too, for this day and night will give up dancing, singing, music, and seeing shows; and beautifying and adorning myself with garlands, fragrance, and makeup.

Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti.

I will observe the sabbath by doing as the perfected ones do in this respect.’

Iminā sattamena aṅgena samannāgato hoti. (7)

This is its seventh factor.

‘Yāvajīvaṃ arahanto uccāsayanamahāsayanaṃ pahāya uccāsayanamahāsayanā paṭiviratā nīcaseyyaṃ kappenti—mañcake vā tiṇasanthārake vā.

‘As long as they live, the perfected ones give up high and luxurious beds. They sleep in a low place, either a small bed or a straw mat.

Ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ pahāya uccāsayanamahāsayanā paṭivirato nīcaseyyaṃ kappemi—mañcake vā tiṇasanthārake vā.

I, too, for this day and night will give up high and luxurious beds. I’ll sleep in a low place, either a small bed or a straw mat.

Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti.

I will observe the sabbath by doing as the perfected ones do in this respect.’

Iminā aṭṭhamena aṅgena samannāgato hoti. (8)

This is its eighth factor.

Evaṃ upavuttho kho, bhikkhave, aṭṭhaṅgasamannāgato uposatho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro”ti.

The observance of the sabbath with its eight factors in this way is very fruitful and beneficial and splendid and bountiful.”

Paṭhamaṃ.

8.044. 44. Vāseṭṭhasutta - 44. With Vāseṭṭha on the Sabbath

5. Uposathavagga - 5. Sabbath

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho vāseṭṭho upāsako yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho vāseṭṭhaṃ upāsakaṃ bhagavā etadavoca:

Then the layman Vāseṭṭha went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“aṭṭhaṅgasamannāgato, vāseṭṭha, uposatho upavuttho mahapphalo hoti … pe …

“Vāseṭṭha, the observance of the sabbath with its eight factors is very fruitful and beneficial and glorious and effective. …

aninditā saggamupenti ṭhānan”ti.

blameless, they go to a heavenly place.”

Evaṃ vutte, vāseṭṭho upāsako bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Vāseṭṭha said to the Buddha:

“piyā me, bhante, ñātisālohitā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavaseyyuṃ, piyānampi me assa ñātisālohitānaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya.

“If my loved ones—relatives and kin—were to observe this sabbath with its eight factors, it would be for their lasting welfare and happiness.

Sabbe cepi, bhante, khattiyā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavaseyyuṃ, sabbesampissa khattiyānaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya. Sabbe cepi, bhante, brāhmaṇā … pe … vessā … suddā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavaseyyuṃ, sabbesampissa suddānaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāyā”ti.

If all the aristocrats, brahmins, merchants, and workers were to observe this sabbath with its eight factors, it would be for their lasting welfare and happiness.”

“Evametaṃ, vāseṭṭha, evametaṃ, vāseṭṭha.

“That’s so true, Vāseṭṭha! That’s so true, Vāseṭṭha!

Sabbe cepi, vāseṭṭha, khattiyā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavaseyyuṃ, sabbesampissa khattiyānaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya. Sabbe cepi, vāseṭṭha, brāhmaṇā … pe … vessā … suddā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavaseyyuṃ, sabbesampissa suddānaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya.

If all the aristocrats, brahmins, merchants, and workers were to observe this sabbath with its eight factors, it would be for their lasting welfare and happiness.

Sadevako cepi, vāseṭṭha, loko samārako sabrahmako sassamaṇabrāhmaṇī pajā sadevamanussā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavaseyyuṃ, sadevakassapissa lokassa samārakassa sabrahmakassa sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya dīgharattaṃ hitāya sukhāya.

If the whole world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—were to observe this sabbath with its eight factors, it would be for their lasting welfare and happiness.

Ime cepi, vāseṭṭha, mahāsālā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavaseyyuṃ, imesampissa mahāsālānaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya ().

If these great sal trees were to observe this sabbath with its eight factors, it would be for their lasting welfare and happiness—if they were sentient.

Ko pana vādo manussabhūtassā”ti.

How much more then a human being!”

Catutthaṃ.

8.046. 46. Anuruddhasutta - 46. Anuruddha and the Agreeable Deities

5. Uposathavagga - 5. Sabbath

Ekaṃ samayaṃ bhagavā kosambiyaṃ viharati ghositārāme.

At one time the Buddha was staying near Kosambi, in Ghosita’s Monastery.

Tena kho pana samayena āyasmā anuruddho divāvihāraṃ gato hoti paṭisallīno.

Now at that time Venerable Anuruddha had gone into retreat for the day’s meditation.

Atha kho sambahulā manāpakāyikā devatā yenāyasmā anuruddho tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ anuruddhaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu. Ekamantaṃ ṭhitā kho tā devatā āyasmantaṃ anuruddhaṃ etadavocuṃ:

Then several deities of the Lovable Host went up to Venerable Anuruddha, bowed, stood to one side, and said to him:

“mayaṃ, bhante anuruddha, manāpakāyikā nāma devatā tīsu ṭhānesu issariyaṃ kārema vasaṃ vattema.

“Sir, Anuruddha, we are the deities called ‘Loveable’. We wield authority and control over three things.

Mayaṃ, bhante anuruddha, yādisakaṃ vaṇṇaṃ ākaṅkhāma tādisakaṃ vaṇṇaṃ ṭhānaso paṭilabhāma;

We can turn any color we want.

yādisakaṃ saraṃ ākaṅkhāma tādisakaṃ saraṃ ṭhānaso paṭilabhāma;

We can get any voice that we want.

yādisakaṃ sukhaṃ ākaṅkhāma tādisakaṃ sukhaṃ ṭhānaso paṭilabhāma.

We can get any pleasure that we want.

Mayaṃ, bhante anuruddha, manāpakāyikā nāma devatā imesu tīsu ṭhānesu issariyaṃ kārema vasaṃ vattemā”ti.

We are the deities called ‘Loveable’. We wield authority and control over these three things.”

Atha kho āyasmato anuruddhassa etadahosi:

Then Venerable Anuruddha thought,

“aho vatimā devatā sabbāva nīlā assu nīlavaṇṇā nīlavatthā nīlālaṅkārā”ti.

“If only these deities would all turn blue, of blue color, clad in blue, adorned with blue!”

Atha kho tā devatā āyasmato anuruddhassa cittamaññāya sabbāva nīlā ahesuṃ nīlavaṇṇā nīlavatthā nīlālaṅkārā.

Then those deities, knowing Anuruddha’s thought, all turned blue.

Atha kho āyasmato anuruddhassa etadahosi:

Then Venerable Anuruddha thought,

“aho vatimā devatā sabbāva pītā assu … pe …

“If only these deities would all turn yellow …”

sabbāva lohitakā assu …

“If only these gods would all turn red …”

sabbāva odātā assu odātavaṇṇā odātavatthā odātālaṅkārā”ti.

“If only these gods would all turn white …”

Atha kho tā devatā āyasmato anuruddhassa cittamaññāya sabbāva odātā ahesuṃ odātavaṇṇā odātavatthā odātālaṅkārā.

Then those deities, knowing Anuruddha’s thought, all turned white.

Atha kho tā devatā ekā ca gāyi ekā ca nacci ekā ca accharaṃ vādesi.

Then one of those deities sang, one danced, and one snapped her fingers.

Seyyathāpi nāma pañcaṅgikassa tūriyassa suvinītassa suppaṭipatāḷitassa kusalehi susamannāhatassa saddo hoti vaggu ca rajanīyo ca kamanīyo ca pemanīyo ca madanīyo ca;

Suppose there was a quintet made up of skilled musicians who had practiced well and kept excellent rhythm. They’d sound graceful, tantalizing, sensuous, lovely, and intoxicating.

evamevaṃ tāsaṃ devatānaṃ alaṅkārānaṃ saddo hoti vaggu ca rajanīyo ca kamanīyo ca pemanīyo ca madanīyo ca.

In the same way the performance by those deities sounded graceful, tantalizing, sensuous, lovely, and intoxicating.

Atha kho āyasmā anuruddho indriyāni okkhipi.

But Venerable Anuruddha averted his senses.

Atha kho tā devatā “na khvayyo anuruddho sādiyatī”ti tatthevantaradhāyiṃsu.

Then those deities, thinking “Master Anuruddha isn’t enjoying this,” vanished right there.

Atha kho āyasmā anuruddho sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā anuruddho bhagavantaṃ etadavoca:

Then in the late afternoon, Anuruddha came out of retreat and went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened, adding:

“Idhāhaṃ, bhante, divāvihāraṃ gato homi paṭisallīno.

Atha kho, bhante, sambahulā manāpakāyikā devatā yenāhaṃ tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu. Ekamantaṃ ṭhitā kho, bhante, tā devatā maṃ etadavocuṃ:

‘mayaṃ, bhante anuruddha, manāpakāyikā nāma devatā tīsu ṭhānesu issariyaṃ kārema vasaṃ vattema.

Mayaṃ, bhante anuruddha, yādisakaṃ vaṇṇaṃ ākaṅkhāma tādisakaṃ vaṇṇaṃ ṭhānaso paṭilabhāma;

yādisakaṃ saraṃ ākaṅkhāma tādisakaṃ saraṃ ṭhānaso paṭilabhāma;

yādisakaṃ sukhaṃ ākaṅkhāma tādisakaṃ sukhaṃ ṭhānaso paṭilabhāma.

Mayaṃ, bhante anuruddha, manāpakāyikā nāma devatā imesu tīsu ṭhānesu issariyaṃ kārema vasaṃ vattemā’ti.

Tassa mayhaṃ, bhante, etadahosi:

‘aho vatimā devatā sabbāva nīlā assu nīlavaṇṇā nīlavatthā nīlālaṅkārā’ti.

Atha kho, bhante, tā devatā mama cittamaññāya sabbāva nīlā ahesuṃ nīlavaṇṇā nīlavatthā nīlālaṅkārā.

Tassa mayhaṃ, bhante, etadahosi:

‘aho vatimā devatā sabbāva pītā assu … pe …

sabbāva lohitakā assu … pe …

sabbāva odātā assu odātavaṇṇā odātavatthā odātālaṅkārā’ti.

Atha kho, bhante, tā devatā mama cittamaññāya sabbāva odātā ahesuṃ odātavaṇṇā odātavatthā odātālaṅkārā.

Atha kho, bhante, tā devatā ekā ca gāyi ekā ca nacci ekā ca accharaṃ vādesi.

Seyyathāpi nāma pañcaṅgikassa tūriyassa suvinītassa suppaṭipatāḷitassa kusalehi susamannāhatassa saddo hoti vaggu ca rajanīyo ca kamanīyo ca pemanīyo ca madanīyo ca;

evamevaṃ tāsaṃ devatānaṃ alaṅkārānaṃ saddo hoti vaggu ca rajanīyo ca kamanīyo ca pemanīyo ca madanīyo ca.

Atha khvāhaṃ, bhante, indriyāni okkhipi.

Atha kho, bhante, tā devatā ‘na khvayyo anuruddho sādiyatī’ti tatthevantaradhāyiṃsu.

Katihi nu kho, bhante, dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā manāpakāyikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatī”ti?

“How many qualities do females have so that—when their body breaks up, after death—they are reborn in company with the Gods of the Lovable Host?”

“Aṭṭhahi kho, anuruddha, dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā manāpakāyikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

“Anuruddha, when they have eight qualities females—when their body breaks up, after death—are reborn in company with the Gods of the Lovable Host.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Idha, anuruddha, mātugāmo yassa mātāpitaro bhattuno denti atthakāmā hitesino anukampakā anukampaṃ upādāya tassa hoti pubbuṭṭhāyinī pacchānipātinī kiṅkārapaṭissāvinī manāpacārinī piyavādinī. (1)

Take the case of a female whose mother and father give her to a husband wanting what’s best for her, out of kindness and compassion. She would get up before him and go to bed after him, and be obliging, behaving nicely and speaking politely.

Ye te bhattu garuno honti—

She honors, respects, esteems, and venerates those her husband respects, such as

mātāti vā pitāti vā samaṇabrāhmaṇāti vā—

mother and father, and ascetics and brahmins.

te sakkaroti, garuṃ karoti, māneti, pūjeti, abbhāgate ca āsanodakena paṭipūjeti. (2)

And when they arrive she serves them with a seat and water.

Ye te bhattu abbhantarā kammantā—uṇṇāti vā kappāsāti vā—tattha dakkhā hoti analasā tatrupāyāya vīmaṃsāya samannāgatā alaṃ kātuṃ alaṃ saṃvidhātuṃ. (3)

She’s skilled and tireless in her husband’s household duties, such as knitting and sewing. She understands how to go about things in order to complete and organize the work.

Yo so bhattu abbhantaro antojano—dāsāti vā pessāti vā kammakarāti vā—

She knows what work her husband’s domestic bondservants, employees, and workers have completed, and what they’ve left incomplete.

tesaṃ katañca katato jānāti akatañca akatato jānāti, gilānakānañca balābalaṃ jānāti khādanīyaṃ bhojanīyañcassa paccaṃsena saṃvibhajati. (4)

She knows who is sick, and who is fit or unwell. She distributes to each a fair portion of various foods.

Yaṃ bhattu āharati dhanaṃ vā dhaññaṃ vā jātarūpaṃ vā taṃ ārakkhena guttiyā sampādeti, tattha ca hoti adhuttī athenī asoṇḍī avināsikā. (5)

She ensures that any income her husband earns is guarded and protected, whether money, grain, silver, or gold. She doesn’t overspend, steal, waste, or lose it.

Upāsikā kho pana hoti buddhaṃ saraṇaṃ gatā dhammaṃ saraṇaṃ gatā saṅghaṃ saraṇaṃ gatā. (6)

She’s a lay follower who has gone for refuge to the Buddha, his teaching, and the Saṅgha.

Sīlavatī kho pana hoti—

She’s ethical.

pāṇātipātā paṭiviratā, adinnādānā paṭiviratā, kāmesumicchācārā paṭiviratā, musāvādā paṭiviratā, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratā. (7)

She doesn’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, or use alcoholic drinks that cause negligence.

Cāgavatī kho pana hoti.

She’s generous.

Vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati muttacāgā payatapāṇinī vossaggaratā yācayogā dānasaṃvibhāgaratā. (8)

She lives at home rid of the stain of stinginess, freely generous, open-handed, loving to let go, committed to charity, loving to give and to share.

Imehi kho, anuruddha, aṭṭhahi dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā manāpakāyikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatīti.

When they have these eight qualities females—when their body breaks up, after death—are reborn in company with the Gods of the Lovable Host.

Yo naṃ bharati sabbadā,

She’d never look down on her husband,

niccaṃ ātāpi ussuko;

who’s always keen to work hard,

Taṃ sabbakāmadaṃ posaṃ,

always looking after her,

bhattāraṃ nātimaññati.

and bringing whatever she wants.

Na cāpi sotthi bhattāraṃ,

And a good woman never scolds her husband

issāvādena rosaye;

with jealous words.

Bhattu ca garuno sabbe,

Being astute, she reveres

paṭipūjeti paṇḍitā.

those respected by her husband.

Uṭṭhāhikā analasā,

She gets up early, works tirelessly,

saṅgahitaparijjanā;

and manages the domestic help.

Bhattu manāpaṃ carati,

She’s loveable to her husband,

sambhataṃ anurakkhati.

and preserves his wealth.

Yā evaṃ vattati nārī,

A lady who fulfills these duties

bhattu chandavasānugā;

according to her husband’s desire,

Manāpā nāma te devā,

is reborn among the gods

yattha sā upapajjatī”ti.

called ‘Loveable’.”

Chaṭṭhaṃ.

8.047. 47. Dutiyavisākhāsutta - 47. With Visākhā on the Loveable Gods

5. Uposathavagga - 5. Sabbath

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in the Eastern Monastery, the stilt longhouse of Migāra’s mother.

Atha kho visākhā migāramātā … pe …

Then Visākhā, Migāra’s mother, went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side.

ekamantaṃ nisinnaṃ kho visākhaṃ migāramātaraṃ bhagavā etadavoca:

The Buddha said to her:

“Aṭṭhahi kho, visākhe, dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā manāpakāyikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

“Visākhā, when they have eight qualities females—when their body breaks up, after death—are reborn in company with the Gods of the Lovable Host.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Idha, visākhe, mātugāmo yassa mātāpitaro bhattuno denti atthakāmā hitesino anukampakā anukampaṃ upādāya tassa hoti pubbuṭṭhāyinī pacchānipātinī kiṅkārapaṭissāvinī manāpacārinī piyavādinī … pe ….

Take the case of a female whose mother and father give her to a husband wanting what’s best for her, out of kindness and compassion. She would get up before him and go to bed after him, and be obliging, behaving nicely and speaking politely. …

Cāgavatī kho pana hoti.

She’s generous.

Vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati muttacāgā payatapāṇinī vossaggaratā yācayogā dānasaṃvibhāgaratā.

She lives at home rid of the stain of stinginess, freely generous, open-handed, loving to let go, committed to charity, loving to give and to share.

Imehi kho, visākhe, aṭṭhahi dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā manāpakāyikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatīti.

When they have these eight qualities females—when their body breaks up, after death—are reborn in company with the Gods of the Lovable Host.

Yo naṃ bharati sabbadā,

She’d never look down on her husband,

niccaṃ ātāpi ussuko;

who’s always keen to work hard,

Taṃ sabbakāmadaṃ posaṃ,

always looking after her,

bhattāraṃ nātimaññati.

and bringing whatever she wants.

Na cāpi sotthi bhattāraṃ,

And a good woman never scolds her husband

issāvādena rosaye;

with jealous words.

Bhattu ca garuno sabbe,

Being astute, she reveres

paṭipūjeti paṇḍitā.

those respected by her husband.

Uṭṭhāhikā analasā,

She gets up early, works tirelessly,

saṅgahitaparijjanā;

and manages the domestic help.

Bhattu manāpaṃ carati,

She’s loveable to her husband,

sambhataṃ anurakkhati.

and preserves his wealth.

Yā evaṃ vattati nārī,

A lady who fulfills these duties

bhattu chandavasānugā;

according to her husband’s desire,

Manāpā nāma te devā,

is reborn among the gods

yattha sā upapajjatī”ti.

called ‘Loveable’.”

Sattamaṃ.

8.049. 49. Paṭhamaidhalokikasutta - 49. Winning in This Life (1st)

5. Uposathavagga - 5. Sabbath

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in the Eastern Monastery, the stilt longhouse of Migāra’s mother.

Atha kho visākhā migāramātā yena bhagavā tenupasaṅkami … pe ….

Then Visākhā, Migāra’s mother, went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho visākhaṃ migāramātaraṃ bhagavā etadavoca:

The Buddha said to her:

“Catūhi kho, visākhe, dhammehi samannāgato mātugāmo idhalokavijayāya paṭipanno hoti, ayaṃsa loko āraddho hoti.

“Visākhā, a female who has four qualities is practicing to win in this life, and she succeeds at it.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, visākhe, mātugāmo susaṃvihitakammanto hoti, saṅgahitaparijano, bhattu manāpaṃ carati, sambhataṃ anurakkhati.

It’s when a female is well-organized at work, manages the domestic help, acts lovingly toward her husband, and preserves his earnings.

Kathañca, visākhe, mātugāmo susaṃvihitakammanto hoti?

And how is a female well-organized at work?

Idha, visākhe, mātugāmo ye te bhattu abbhantarā kammantā—uṇṇāti vā kappāsāti vā—tattha dakkhā hoti analasā tatrupāyāya vīmaṃsāya samannāgatā alaṃ kātuṃ alaṃ saṃvidhātuṃ.

It’s when she’s skilled and tireless in doing domestic duties for her husband, such as knitting and sewing. She understands how to go about things in order to complete and organize the work.

Evaṃ kho, visākhe, mātugāmo susaṃvihitakammanto hoti. (1)

That’s how a female is well-organized at work.

Kathañca, visākhe, mātugāmo saṅgahitaparijano hoti?

And how does a female manage the domestic help?

Idha, visākhe, mātugāmo yo so bhattu abbhantaro antojano—dāsāti vā pessāti vā kammakarāti vā—

It’s when she knows what work her husband’s domestic bondservants, employees, and workers have completed, and what they’ve left incomplete.

tesaṃ katañca katato jānāti akatañca akatato jānāti, gilānakānañca balābalaṃ jānāti khādanīyaṃ bhojanīyañcassa paccaṃsena saṃvibhajati.

She knows who is sick, and who is fit or unwell. She distributes to each a fair portion of various foods.

Evaṃ kho, visākhe, mātugāmo saṅgahitaparijano hoti. (2)

That’s how a female manages the domestic help.

Kathañca, visākhe, mātugāmo bhattu manāpaṃ carati?

And how does a female act lovingly toward her husband?

Idha, visākhe, mātugāmo yaṃ bhattu amanāpasaṅkhātaṃ taṃ jīvitahetupi na ajjhācarati.

It’s when a female would not transgress in any way that her husband would not consider loveable, even for the sake of her own life.

Evaṃ kho, visākhe, mātugāmo bhattu manāpaṃ carati. (3)

That’s how a female acts lovingly toward her husband.

Kathañca, visākhe, mātugāmo sambhataṃ anurakkhati?

And how does a female preserve his earnings?

Idha, visākhe, mātugāmo yaṃ bhattā āharati dhanaṃ vā dhaññaṃ vā rajataṃ vā jātarūpaṃ vā taṃ ārakkhena guttiyā sampādeti, tattha ca hoti adhuttī athenī asoṇḍī avināsikā.

It’s when she ensures that any income her husband earns is guarded and protected, whether money, grain, silver, or gold. She doesn’t overspend, steal, waste, or lose it.

Evaṃ kho, visākhe, mātugāmo sambhataṃ anurakkhati.

That’s how a female preserves his earnings.

Imehi kho, visākhe, catūhi dhammehi samannāgato mātugāmo idhalokavijayāya paṭipanno hoti, ayaṃsa loko āraddho hoti. (4)

A female who has these four qualities is practicing to win in this life, and she succeeds at it.

Catūhi kho, visākhe, dhammehi samannāgato mātugāmo paralokavijayāya paṭipanno hoti, paraloko āraddho hoti.

A female who has four qualities is practicing to win in the next life, and she succeeds at it.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, visākhe, mātugāmo saddhāsampanno hoti, sīlasampanno hoti, cāgasampanno hoti, paññāsampanno hoti.

It’s when a female is accomplished in faith, ethics, generosity, and wisdom.

Kathañca, visākhe, mātugāmo saddhāsampanno hoti?

And how is a female accomplished in faith?

Idha, visākhe, mātugāmo saddho hoti, saddahati tathāgatassa bodhiṃ:

It’s when a female has faith in the Realized One’s awakening:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Evaṃ kho, visākhe, mātugāmo saddhāsampanno hoti. (5)

That’s how a female is accomplished in faith.

Kathañca, visākhe, mātugāmo sīlasampanno hoti?

And how is a female accomplished in ethics?

Idha, visākhe, mātugāmo pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti.

It’s when a female doesn’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, or consume alcoholic drinks that cause negligence.

Evaṃ kho, visākhe, mātugāmo sīlasampanno hoti. (6)

That’s how a female is accomplished in ethics.

Kathañca, visākhe, mātugāmo cāgasampanno hoti?

And how is a female accomplished in generosity?

Idha, visākhe, mātugāmo vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati muttacāgā payatapāṇinī vossaggaratā yācayogā dānasaṃvibhāgaratā.

It’s when she lives at home rid of the stain of stinginess, freely generous, open-handed, loving to let go, committed to charity, loving to give and to share.

Evaṃ kho, visākhe, mātugāmo cāgasampanno hoti. (7)

That’s how a female is accomplished in generosity.

Kathañca, visākhe, mātugāmo paññāsampanno hoti?

And how is a female accomplished in wisdom?

Idha, visākhe, mātugāmo paññavā hoti … pe …

It’s when a female is wise. She has the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

evaṃ kho, visākhe, mātugāmo paññāsampanno hoti. (8)

That’s how a female is accomplished in wisdom.

Imehi kho, visākhe, catūhi dhammehi samannāgato mātugāmo paralokavijayāya paṭipanno hoti, paraloko āraddho hotīti.

A female who has these four qualities is practicing to win in the next life, and she succeeds at it.

Susaṃvihitakammantā,

She’s organized at work,

saṅgahitaparijjanā;

and manages the domestic help.

Bhattu manāpaṃ carati,

She’s loveable to her husband,

sambhataṃ anurakkhati.

and preserves his wealth.

Saddhā sīlena sampannā,

Faithful, accomplished in ethics,

vadaññū vītamaccharā;

kind, rid of stinginess,

Niccaṃ maggaṃ visodheti,

she always purifies the path

sotthānaṃ samparāyikaṃ.

to well-being in lives to come.

Iccete aṭṭha dhammā ca,

And so, a lady in whom

yassā vijjanti nāriyā;

these eight qualities are found

Tampi sīlavatiṃ āhu,

is known as virtuous,

dhammaṭṭhaṃ saccavādiniṃ.

firm in principle, and truthful.

Soḷasākārasampannā,

Accomplished in sixteen respects,

Aṭṭhaṅgasusamāgatā;

complete with the eight factors,

Tādisī sīlavatī upāsikā,

a virtuous laywoman such as she

Upapajjati devalokaṃ manāpan”ti.

is reborn in the realm of the Loveable Gods.”

Navamaṃ.

8.051. 51. Gotamīsutta - 51. With Gotamī

6. Gotamīvagga - 6. Gotamī

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṃ nigrodhārāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sakyans, near Kapilavatthu in the Banyan Tree Monastery.

Atha kho mahāpajāpatī gotamī yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitā kho mahāpajāpatī gotamī bhagavantaṃ etadavoca:

Then Mahāpajāpatī Gotamī went up to the Buddha, bowed, stood to one side, and said to him:

“sādhu, bhante, labheyya mātugāmo tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajjan”ti.

“Sir, please let females gain the going forth from the lay life to homelessness in the teaching and training proclaimed by the Realized One.”

“Alaṃ, gotami.

“Enough, Gotamī.

Mā te rucci mātugāmassa tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajjā”ti.

Don’t advocate for females to gain the going forth from the lay life to homelessness in the teaching and training proclaimed by the Realized One.”

Dutiyampi kho mahāpajāpatī gotamī bhagavantaṃ etadavoca:

For a second time …

“sādhu, bhante, labheyya mātugāmo tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajjan”ti.

“Alaṃ, gotami.

Mā te rucci mātugāmassa tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajjā”ti.

Tatiyampi kho mahāpajāpatī gotamī bhagavantaṃ etadavoca:

For a third time, Mahāpajāpatī Gotamī said to the Buddha:

“sādhu, bhante, labheyya mātugāmo tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajjan”ti.

“Sir, please let females gain the going forth from the lay life to homelessness in the teaching and training proclaimed by the Realized One.”

“Alaṃ, gotami.

“Enough, Gotamī.

Mā te rucci mātugāmassa tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajjā”ti.

Don’t advocate for females to gain the going forth from the lay life to homelessness in the teaching and training proclaimed by the Realized One.”

Atha kho mahāpajāpatī gotamī “na bhagavā anujānāti mātugāmassa tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajjan”ti dukkhī dummanā assumukhī rudamānā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

Then Mahāpajāpatī Gotamī thought, “The Buddha does not permit females to go forth.” Miserable and sad, weeping, with a tearful face, she bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on her right, before leaving.

Atha kho bhagavā kapilavatthusmiṃ yathābhirantaṃ viharitvā yena vesālī tena cārikaṃ pakkāmi.

When the Buddha had stayed in Kapilavatthu as long as he wished, he set out for Vesālī.

Anupubbena cārikaṃ caramāno yena vesālī tadavasari.

Traveling stage by stage, he arrived at Vesālī,

Tatra sudaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

where he stayed at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho mahāpajāpatī gotamī kese chedāpetvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā sambahulāhi sākiyānīhi saddhiṃ yena vesālī tena pakkāmi.

Then Mahāpajāpatī Gotamī had her hair cut off and dressed in ocher robes. Together with several Sakyan ladies she set out for Vesālī.

Anupubbena yena vesālī mahāvanaṃ kūṭāgārasālā tenupasaṅkami.

Traveling stage by stage, she arrived at Vesālī and went to the Great Wood, the hall with the peaked roof.

Atha kho mahāpajāpatī gotamī sūnehi pādehi rajokiṇṇena gattena dukkhī dummanā assumukhī rudamānā bahidvārakoṭṭhake aṭṭhāsi.

Then Mahāpajāpatī Gotamī stood crying outside the gate, her feet swollen, her limbs covered with dust, miserable and sad, with tearful face.

Addasā kho āyasmā ānando mahāpajāpatiṃ gotamiṃ sūnehi pādehi rajokiṇṇena gattena dukkhiṃ dummanaṃ assumukhiṃ rudamānaṃ bahidvārakoṭṭhake ṭhitaṃ.

Venerable Ānanda saw her standing there,

Disvāna mahāpajāpatiṃ gotamiṃ etadavoca:

and said to her,

“kiṃ nu tvaṃ, gotami, sūnehi pādehi rajokiṇṇena gattena dukkhī dummanā assumukhī rudamānā bahidvārakoṭṭhake ṭhitā”ti?

“Gotamī, why do you stand crying outside the gate, your feet swollen, your limbs covered with dust, miserable and sad, with tearful face?”

“Tathā hi pana, bhante ānanda, na bhagavā anujānāti mātugāmassa tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajjan”ti.

“Sir, Ānanda, it’s because the Buddha does not permit females to go forth in the teaching and training proclaimed by the Realized One.”

“Tena hi tvaṃ, gotami, muhuttaṃ idheva tāva hohi, yāvāhaṃ bhagavantaṃ yācāmi mātugāmassa tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajjan”ti.

“Well then, Gotamī, wait here just a moment, while I ask the Buddha to grant the going forth for females.”

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“esā, bhante, mahāpajāpatī gotamī sūnehi pādehi rajokiṇṇena gattena dukkhī dummanā assumukhī rudamānā bahidvārakoṭṭhake ṭhitā:

“Sir, Mahāpajāpatī Gotamī is standing crying outside the gate, her feet swollen, her limbs covered with dust, miserable and sad, with tearful face.

‘na bhagavā anujānāti mātugāmassa tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajjan’ti.

She says that it’s because the Buddha does not permit females to go forth.

Sādhu, bhante, labheyya mātugāmo tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajjan”ti.

Sir, please let females gain the going forth from the lay life to homelessness in the teaching and training proclaimed by the Realized One.”

“Alaṃ, ānanda.

“Enough, Ānanda.

Mā te rucci mātugāmassa tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajjā”ti.

Don’t advocate for females to gain the going forth from the lay life to homelessness in the teaching and training proclaimed by the Realized One.”

Dutiyampi kho … pe …

For a second time …

tatiyampi kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

For a third time, Ānanda said to the Buddha:

“sādhu, bhante, labheyya mātugāmo tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajjan”ti.

“Sir, please let females gain the going forth from the lay life to homelessness in the teaching and training proclaimed by the Realized One.”

“Alaṃ, ānanda.

“Enough, Ānanda.

Mā te rucci mātugāmassa tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajjā”ti.

Don’t advocate for females to gain the going forth from the lay life to homelessness in the teaching and training proclaimed by the Realized One.”

Atha kho āyasmato ānandassa etadahosi:

Then Venerable Ānanda thought,

“na bhagavā anujānāti mātugāmassa tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajjaṃ.

“The Buddha does not permit females to go forth.

Yannūnāhaṃ aññenapi pariyāyena bhagavantaṃ yāceyyaṃ mātugāmassa tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajjan”ti.

Why don’t I try another approach?”

Atha kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda said to the Buddha,

“bhabbo nu kho, bhante, mātugāmo tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajitvā sotāpattiphalaṃ vā sakadāgāmiphalaṃ vā anāgāmiphalaṃ vā arahattaphalaṃ vā sacchikātun”ti?

“Sir, is a female able to realize the fruits of stream-entry, once-return, non-return, and perfection once she has gone forth?”

“Bhabbo, ānanda, mātugāmo tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajitvā sotāpattiphalampi sakadāgāmiphalampi anāgāmiphalampi arahattaphalampi sacchikātun”ti.

“She is able, Ānanda.”

“Sace, bhante, bhabbo mātugāmo tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajitvā sotāpattiphalampi … pe … arahattaphalampi sacchikātuṃ;

“If a female is able to realize the fruits of stream-entry, once-return, non-return, and perfection once she has gone forth.

bahukārā, bhante, mahāpajāpatī gotamī bhagavato mātucchā āpādikā posikā khīrassa dāyikā;

Sir, Mahāpajāpatī has been very helpful to the Buddha. She is his aunt who raised him, nurtured him, and gave him her milk.

bhagavantaṃ janettiyā kālaṅkatāya thaññaṃ pāyesi.

When the Buddha’s birth mother passed away, she nurtured him at her own breast.

Sādhu, bhante, labheyya mātugāmo tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajjan”ti.

Sir, please let females gain the going forth from the lay life to homelessness in the teaching and training proclaimed by the Realized One.”

“Sace, ānanda, mahāpajāpatī gotamī aṭṭha garudhamme paṭiggaṇhāti, sāvassā hotu upasampadā—

“Ānanda, if Mahāpajāpatī Gotamī accepts these eight principles of respect, that will be her ordination.

Vassasatūpasampannāya bhikkhuniyā tadahūpasampannassa bhikkhuno abhivādanaṃ paccuṭṭhānaṃ añjalikammaṃ sāmīcikammaṃ kattabbaṃ.

A nun, even if she has been ordained for a hundred years, should bow down to a monk who was ordained that very day. She should rise up for him, greet him with joined palms, and observe proper etiquette toward him.

Ayampi dhammo sakkatvā garuṃ katvā mānetvā pūjetvā yāvajīvaṃ anatikkamanīyo. (1)

This principle should be honored, respected, esteemed, and venerated, and not transgressed so long as life lasts.

Na bhikkhuniyā abhikkhuke āvāse vassaṃ upagantabbaṃ.

A nun should not commence the rainy season residence in a monastery without monks.

Ayampi dhammo sakkatvā garuṃ katvā mānetvā pūjetvā yāvajīvaṃ anatikkamanīyo. (2)

This principle should be honored, respected, esteemed, and venerated, and not transgressed so long as life lasts.

Anvaḍḍhamāsaṃ bhikkhuniyā bhikkhusaṃghato dve dhammā paccāsīsitabbā—

Each fortnight the nuns should expect two things from the community of monks:

uposathapucchakañca, ovādūpasaṅkamanañca.

the date of the sabbath, and visiting for advice.

Ayampi dhammo sakkatvā garuṃ katvā mānetvā pūjetvā yāvajīvaṃ anatikkamanīyo. (3)

This principle should be honored, respected, esteemed, and venerated, and not transgressed so long as life lasts.

Vassaṃvuṭṭhāya bhikkhuniyā ubhatosaṅghe tīhi ṭhānehi pavāretabbaṃ—

After completing the rainy season residence the nuns should invite admonition from the communities of both monks and nuns in regard to anything that was

diṭṭhena vā sutena vā parisaṅkāya vā.

seen, heard, or suspected.

Ayampi dhammo sakkatvā garuṃ katvā mānetvā pūjetvā yāvajīvaṃ anatikkamanīyo. (4)

This principle should be honored, respected, esteemed, and venerated, and not transgressed so long as life lasts.

Garudhammaṃ ajjhāpannāya bhikkhuniyā ubhatosaṅghe pakkhamānattaṃ caritabbaṃ.

A nun who has committed a grave offense should undergo penance in the communities of both monks and nuns for a fortnight.

Ayampi dhammo sakkatvā garuṃ katvā mānetvā pūjetvā yāvajīvaṃ anatikkamanīyo. (5)

This principle should be honored, respected, esteemed, and venerated, and not transgressed so long as life lasts.

Dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhāya sikkhamānāya ubhatosaṅghe upasampadā pariyesitabbā.

A trainee nun who has trained in the six rules for two years should seek ordination from the communities of both monks and nuns.

Ayampi dhammo sakkatvā garuṃ katvā mānetvā pūjetvā yāvajīvaṃ anatikkamanīyo. (6)

This principle should be honored, respected, esteemed, and venerated, and not transgressed so long as life lasts.

Na kenaci pariyāyena bhikkhuniyā bhikkhu akkositabbo paribhāsitabbo.

A nun should not abuse or insult a monk in any way.

Ayampi dhammo sakkatvā garuṃ katvā mānetvā pūjetvā yāvajīvaṃ anatikkamanīyo. (7)

This principle should be honored, respected, esteemed, and venerated, and not transgressed so long as life lasts.

Ajjatagge ovaṭo bhikkhunīnaṃ bhikkhūsu vacanapatho, anovaṭo bhikkhūnaṃ bhikkhunīsu vacanapatho.

From this day forth it is forbidden for nuns to criticize monks, but it is not forbidden for monks to criticize nuns.

Ayampi dhammo sakkatvā garuṃ katvā mānetvā pūjetvā yāvajīvaṃ anatikkamanīyo. (8)

This principle should be honored, respected, esteemed, and venerated, and not transgressed so long as life lasts.

Sace, ānanda, mahāpajāpatī gotamī ime aṭṭha garudhamme paṭiggaṇhāti, sāvassā hotu upasampadā”ti.

If Mahāpajāpatī Gotamī accepts these eight principles of respect, that will be her ordination.”

Atha kho āyasmā ānando bhagavato santike ime aṭṭha garudhamme uggahetvā yena mahāpajāpatī gotamī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā mahāpajāpatiṃ gotamiṃ etadavoca:

Then Ānanda, having learned these eight principles of respect from the Buddha himself, went to Mahāpajāpatī Gotamī and said:

“Sace kho tvaṃ, gotami, aṭṭha garudhamme paṭiggaṇheyyāsi, sāva te bhavissati upasampadā—

“Gotamī, if you accept eight principles of respect, that will be your ordination.

Vassasatūpasampannāya bhikkhuniyā tadahūpasampannassa bhikkhuno abhivādanaṃ paccuṭṭhānaṃ añjalikammaṃ sāmīcikammaṃ kattabbaṃ.

A nun, even if she has been ordained for a hundred years, should bow down to a monk who was ordained that very day. She should rise up for him, greet him with joined palms, and observe proper etiquette toward him.

Ayampi dhammo sakkatvā garuṃ katvā mānetvā pūjetvā yāvajīvaṃ anatikkamanīyo … pe ….

This principle should be honored, respected, esteemed, and venerated, and not transgressed so long as life lasts. …

Ajjatagge ovaṭo bhikkhunīnaṃ bhikkhūsu vacanapatho, anovaṭo bhikkhūnaṃ bhikkhunīsu vacanapatho.

From this day forth it is forbidden for nuns to criticize monks, but it is not forbidden for monks to criticize nuns.

Ayampi dhammo sakkatvā garuṃ katvā mānetvā pūjetvā yāvajīvaṃ anatikkamanīyo.

This principle should be honored, respected, esteemed, and venerated, and not transgressed so long as life lasts.

Sace kho tvaṃ, gotami, ime aṭṭha garudhamme paṭiggaṇheyyāsi, sāva te bhavissati upasampadā”ti.

If you accept these eight principles of respect, that will be your ordination.”

“Seyyathāpi, bhante ānanda, itthī vā puriso vā daharo yuvā maṇḍanakajātiko sīsaṃnhāto uppalamālaṃ vā vassikamālaṃ vā adhimuttakamālaṃ vā labhitvā ubhohi hatthehi paṭiggahetvā uttamaṅge sirasmiṃ patiṭṭhāpeyya;

“Ānanda, suppose there was a woman or man who was young, youthful, and fond of adornments, and had bathed their head. After getting a garland of lotuses, jasmine, or liana flowers, they would take them in both hands and place them on the crown of the head.

evamevaṃ kho ahaṃ, bhante ānanda, ime aṭṭha garudhamme paṭiggaṇhāmi yāvajīvaṃ anatikkamanīye”ti.

In the same way, sir, I accept these eight principles of respect as not to be transgressed so long as life lasts.”

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to the Buddha:

“paṭiggahitā, bhante, mahāpajāpatiyā gotamiyā aṭṭha garudhammā yāvajīvaṃ anatikkamanīyā”ti.

“Sir, Mahāpajāpatī Gotamī has accepted the eight principles of respect as not to be transgressed so long as life lasts.”

“Sace, ānanda, nālabhissa mātugāmo tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajjaṃ, ciraṭṭhitikaṃ, ānanda, brahmacariyaṃ abhavissa, vassasahassameva saddhammo tiṭṭheyya.

“Ānanda, if females had not gained the going forth from the lay life to homelessness in the teaching and training proclaimed by the Realized One, the spiritual life would have lasted long. The true teaching would have remained for a thousand years.

Yato ca kho, ānanda, mātugāmo tathāgatappavedite dhammavinaye agārasmā anagāriyaṃ pabbajito, na dāni, ānanda, brahmacariyaṃ ciraṭṭhitikaṃ bhavissati.

But since they have gained the going forth, now the spiritual life will not last long.

Pañceva dāni, ānanda, vassasatāni saddhammo ṭhassati.

The true teaching will remain only five hundred years.

Seyyathāpi, ānanda, yāni kānici kulāni bahutthikāni appapurisakāni, tāni suppadhaṃsiyāni honti corehi kumbhatthenakehi;

It’s like those families with many women and few men. They’re easy prey for bandits and thieves.

evamevaṃ kho, ānanda, yasmiṃ dhammavinaye labhati mātugāmo agārasmā anagāriyaṃ pabbajjaṃ, na taṃ brahmacariyaṃ ciraṭṭhitikaṃ hoti.

In the same way, the spiritual life does not last long in a teaching and training where females gain the going forth.

Seyyathāpi, ānanda, sampanne sālikkhette setaṭṭhikā nāma rogajāti nipatati, evaṃ taṃ sālikkhettaṃ na ciraṭṭhitikaṃ hoti;

It’s like a field full of rice. Once the disease called ‘white bones’ attacks, it doesn’t last long.

evamevaṃ kho, ānanda, yasmiṃ dhammavinaye labhati mātugāmo agārasmā anagāriyaṃ pabbajjaṃ, na taṃ brahmacariyaṃ ciraṭṭhitikaṃ hoti.

In the same way, the spiritual life does not last long in a teaching and training where females gain the going forth.

Seyyathāpi, ānanda, sampanne ucchukkhette mañjiṭṭhikā nāma rogajāti nipatati, evaṃ taṃ ucchukkhettaṃ na ciraṭṭhitikaṃ hoti;

It’s like a field full of sugar cane. Once the disease called ‘red rot’ attacks, it doesn’t last long.

evamevaṃ kho, ānanda, yasmiṃ dhammavinaye labhati mātugāmo agārasmā anagāriyaṃ pabbajjaṃ, na taṃ brahmacariyaṃ ciraṭṭhitikaṃ hoti.

In the same way, the spiritual life does not last long in a teaching and training where females gain the going forth.

Seyyathāpi, ānanda, puriso mahato taḷākassa paṭikacceva āḷiṃ bandheyya yāvadeva udakassa anatikkamanāya;

As a man might build a dyke around a large lake as a precaution against the water overflowing,

evamevaṃ kho, ānanda, mayā paṭikacceva bhikkhunīnaṃ aṭṭha garudhammā paññattā yāvajīvaṃ anatikkamanīyā”ti.

in the same way as a precaution I’ve prescribed the eight principles of respect as not to be transgressed so long as life lasts.”

Paṭhamaṃ.

8.058. 58. Dutiyaāhuneyyasutta - 58. Worthy of Offerings to the Gods (2nd)

6. Gotamīvagga - 6. Gotamī

“Aṭṭhahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

“A mendicant with eight factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti … pe … samādāya sikkhati sikkhāpadesu;

It’s when a mendicant is ethical, restrained in the code of conduct, with good behavior and supporters. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

bahussuto hoti … pe … diṭṭhiyā suppaṭividdhā;

They’re learned, remembering and keeping what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s totally full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reciting them, mentally scrutinizing them, and understanding them with right view.

āraddhavīriyo viharati thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu;

They live with energy roused up for giving up unskillful qualities and gaining skillful qualities. They’re strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

āraññiko hoti pantasenāsano;

They live in the wilderness, in remote lodgings.

aratiratisaho hoti, uppannaṃ aratiṃ abhibhuyya abhibhuyya viharati;

They prevail over desire and discontent, and live having mastered desire and discontent whenever they arose.

bhayabheravasaho hoti, uppannaṃ bhayabheravaṃ abhibhuyya abhibhuyya viharati;

They prevail over fear and dread, and live having mastered fear and dread whenever they arose.

catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī;

They get the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when they want, without trouble or difficulty.

āsavānaṃ khayā … pe … sacchikatvā upasampajja viharati.

They realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

A mendicant with these eight factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.”

Aṭṭhamaṃ.

8.072. 72. Dutiyasaddhāsutta - 72. Inspiring All Around (2nd)

8. Yamakavagga - 8. Pairs

“Saddho ca, bhikkhave, bhikkhu hoti, no ca sīlavā.

“A mendicant is faithful, but not ethical.

Evaṃ so tenaṅgena aparipūro hoti.

So they’re incomplete in that respect,

Tena taṃ aṅgaṃ paripūretabbaṃ:

and should fulfill it, thinking:

‘kintāhaṃ saddho ca assaṃ sīlavā cā’ti.

‘How can I become faithful and ethical?’

Yato ca kho, bhikkhave, bhikkhu saddho ca hoti sīlavā ca,

When the mendicant is faithful and ethical,

evaṃ so tenaṅgena paripūro hoti.

they’re complete in that respect.

Saddho ca, bhikkhave, bhikkhu hoti sīlavā ca, no ca bahussuto … pe …

A mendicant is faithful and ethical, but not learned. …

bahussuto ca, no ca dhammakathiko … pe …

they’re not a Dhamma speaker …

dhammakathiko ca, no ca parisāvacaro … pe …

they don’t frequent assemblies …

parisāvacaro ca, no ca visārado parisāya dhammaṃ deseti … pe …

they don’t teach Dhamma to the assembly with assurance …

visārado ca parisāya dhammaṃ deseti, no ca ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā te kāyena phusitvā viharati … pe …

they don’t have direct meditative experience of the peaceful liberations that are formless, transcending form …

ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā te kāyena phusitvā viharati, no ca āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati;

they don’t realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

evaṃ so tenaṅgena aparipūro hoti.

So they’re incomplete in that respect,

Tena taṃ aṅgaṃ paripūretabbaṃ:

and should fulfill it, thinking:

‘kintāhaṃ saddho ca assaṃ, sīlavā ca, bahussuto ca, dhammakathiko ca, parisāvacaro ca, visārado ca parisāya dhammaṃ deseyyaṃ, ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā te kāyena phusitvā vihareyyaṃ, āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyan’ti.

‘How can I become faithful, ethical, and learned, a Dhamma speaker, one who frequents assemblies, one who teaches Dhamma to the assembly with assurance, one who gets the formless liberations, and one who lives having realized the ending of defilements?’

Yato ca kho, bhikkhave, bhikkhu saddho ca hoti, sīlavā ca, bahussuto ca, dhammakathiko ca, parisāvacaro ca, visārado ca parisāya dhammaṃ deseti. Ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā te ca kāyena phusitvā viharati, āsavānañca khayā … pe … sacchikatvā upasampajja viharati;

When they’re faithful, ethical, and learned, a Dhamma speaker, one who frequents assemblies, one who teaches Dhamma to the assembly with assurance, one who gets the formless liberations, and one who lives having realized the ending of defilements,

evaṃ so tenaṅgena paripūro hoti.

they’re complete in that respect.

Imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahi dhammehi samannāgato bhikkhu samantapāsādiko ca hoti sabbākāraparipūro cā”ti.

A mendicant who has these eight qualities is inspiring all around, and is complete in every respect.”

Dutiyaṃ.

8.076. 76. Dutiyasampadāsutta - 76. Accomplishments (2nd)

8. Yamakavagga - 8. Pairs

“Aṭṭhimā, bhikkhave, sampadā.

“Mendicants, there are these eight accomplishments.

Katamā aṭṭha?

What eight?

Uṭṭhānasampadā, ārakkhasampadā, kalyāṇamittatā, samajīvitā, saddhāsampadā, sīlasampadā, cāgasampadā, paññāsampadā.

Accomplishment in initiative, protection, good friendship, and balanced finances. And accomplishment in faith, ethics, generosity, and wisdom.

Katamā ca, bhikkhave, uṭṭhānasampadā?

And what is accomplishment in initiative?

Idha, bhikkhave, kulaputto yena kammaṭṭhānena jīvitaṃ kappeti—

It’s when a gentleman earns a living by means such as

yadi kasiyā yadi vaṇijjāya yadi gorakkhena yadi issattena yadi rājaporisena yadi sippaññatarena—

farming, trade, raising cattle, archery, government service, or one of the professions.

tattha dakkho hoti analaso, tatrupāyāya vīmaṃsāya samannāgato, alaṃ kātuṃ alaṃ saṃvidhātunti.

They understand how to go about these things in order to complete and organize the work.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, uṭṭhānasampadā. (1)

This is called accomplishment in initiative.

Katamā ca, bhikkhave, ārakkhasampadā?

And what is accomplishment in protection?

Idha, bhikkhave, kulaputtassa bhogā honti uṭṭhānavīriyādhigatā bāhābalaparicitā sedāvakkhittā dhammikā dhammaladdhā te ārakkhena guttiyā sampādeti:

It’s when a gentleman owns legitimate wealth that he has earned by his own efforts and initiative, built up with his own hands, gathered by the sweat of the brow. They ensure it is guarded and protected, thinking:

‘kinti me bhoge neva rājāno hareyyuṃ, na corā hareyyuṃ, na aggi ḍaheyya, na udakaṃ vaheyya, na appiyā dāyādā hareyyun’ti.

‘How can I prevent my wealth from being taken by rulers or bandits, consumed by fire, swept away by flood, or taken by unloved heirs?’

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ārakkhasampadā. (2)

This is called accomplishment in protection.

Katamā ca, bhikkhave, kalyāṇamittatā?

And what is accomplishment in good friendship?

Idha, bhikkhave, kulaputto yasmiṃ gāme vā nigame vā paṭivasati, tattha ye te honti gahapatī vā gahapatiputtā vā daharā vā vuddhasīlino vuddhā vā vuddhasīlino saddhāsampannā sīlasampannā cāgasampannā paññāsampannā, tehi saddhiṃ santiṭṭhati sallapati sākacchaṃ samāpajjati; yathārūpānaṃ saddhāsampannānaṃ saddhāsampadaṃ anusikkhati, yathārūpānaṃ sīlasampannānaṃ sīlasampadaṃ anusikkhati, yathārūpānaṃ cāgasampannānaṃ cāgasampadaṃ anusikkhati, yathārūpānaṃ paññāsampannānaṃ paññāsampadaṃ anusikkhati.

It’s when a gentleman resides in a town or village. And in that place there are householders or their children who may be young or old, but are mature in conduct, accomplished in faith, ethics, generosity, and wisdom. They associate with them, converse and engage in discussion. And they emulate the same kind of accomplishment in faith, ethics, generosity, and wisdom.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, kalyāṇamittatā. (3)

This is called accomplishment in good friendship.

Katamā ca, bhikkhave, samajīvitā?

And what is accomplishment in balanced finances?

Idha, bhikkhave, kulaputto āyañca bhogānaṃ viditvā vayañca bhogānaṃ viditvā samaṃ jīvikaṃ kappeti nāccogāḷhaṃ nātihīnaṃ: ‘evaṃ me āyo vayaṃ pariyādāya ṭhassati, na ca me vayo āyaṃ pariyādāya ṭhassatī’ti.

It’s when a gentleman, knowing their income and expenditure, balances their finances, being neither too extravagant nor too frugal. They think: ‘In this way my income will exceed my expenditure, not the reverse.’

Seyyathāpi, bhikkhave, tulādhāro vā tulādhārantevāsī vā tulaṃ paggahetvā jānāti: ‘ettakena vā onataṃ, ettakena vā unnatan’ti;

It’s like an appraiser or their apprentice who, holding up the scales, knows that it’s low by this much or high by this much.

evamevaṃ kho, bhikkhave, kulaputto āyañca bhogānaṃ viditvā vayañca bhogānaṃ viditvā samaṃ jīvikaṃ kappeti nāccogāḷhaṃ nātihīnaṃ: ‘evaṃ me āyo vayaṃ pariyādāya ṭhassati, na ca me vayo āyaṃ pariyādāya ṭhassatī’ti.

In the same way, a gentleman, knowing their income and expenditure, balances their finances, being neither too extravagant nor too frugal. They think: ‘In this way my income will exceed my expenditure, not the reverse.’

Sacāyaṃ, bhikkhave, kulaputto appāyo samāno uḷāraṃ jīvikaṃ kappeti, tassa bhavanti vattāro ‘udumbarakhādī vāyaṃ kulaputto bhoge khādatī’ti.

If a gentleman has little income but an opulent life, people will say: ‘This gentleman eats their wealth like a fig-eater!’

Sace panāyaṃ, bhikkhave, kulaputto mahāyo samāno kasiraṃ jīvikaṃ kappeti, tassa bhavanti vattāro: ‘ajeṭṭhamaraṇaṃ vāyaṃ kulaputto marissatī’ti.

If a gentleman has a large income but a spartan life, people will say: ‘This gentleman is starving themselves to death!’

Yato ca khoyaṃ, bhikkhave, kulaputto āyañca bhogānaṃ viditvā vayañca bhogānaṃ viditvā samaṃ jīvikaṃ kappeti nāccogāḷhaṃ nātihīnaṃ: ‘evaṃ me āyo vayaṃ pariyādāya ṭhassati, na ca me vayo āyaṃ pariyādāya ṭhassatī’ti.

But a gentleman, knowing their income and expenditure, leads a balanced life, neither too extravagant nor too frugal, thinking: ‘In this way my income will exceed my expenditure, not the reverse.’

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, samajīvitā. (4)

This is called accomplishment in balanced finances.

Katamā ca, bhikkhave, saddhāsampadā?

And what is accomplishment in faith?

Idha, bhikkhave, kulaputto saddho hoti, saddahati tathāgatassa bodhiṃ:

It’s when a gentleman has faith in the Realized One’s awakening:

‘itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha … teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, saddhāsampadā. (5)

This is called accomplishment in faith.

Katamā ca, bhikkhave, sīlasampadā?

And what is accomplishment in ethics?

Idha, bhikkhave, kulaputto pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti.

It’s when a gentleman doesn’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, or consume alcoholic drinks that cause negligence.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sīlasampadā. (6)

This is called accomplishment in ethics.

Katamā ca, bhikkhave, cāgasampadā?

And what is accomplishment in generosity?

Idha, bhikkhave, kulaputto vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati … pe … yācayogo dānasaṃvibhāgarato.

It’s when a gentleman lives at home rid of the stain of stinginess, freely generous, open-handed, loving to let go, committed to charity, loving to give and to share.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, cāgasampadā. (7)

This is called accomplishment in generosity.

Katamā ca, bhikkhave, paññāsampadā?

And what is accomplishment in wisdom?

Idha, bhikkhave, kulaputto paññavā hoti … pe … sammā dukkhakkhayagāminiyā.

It’s when a gentleman is wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, paññāsampadā. (8)

This is called accomplishment in wisdom.

Imā kho, bhikkhave, aṭṭha sampadāti.

These are the eight accomplishments.

Uṭṭhātā kammadheyyesu,

They’re enterprising in the workplace,

appamatto vidhānavā;

diligent in managing things,

Samaṃ kappeti jīvikaṃ,

they balance their finances,

sambhataṃ anurakkhati.

and preserve their wealth.

Saddho sīlena sampanno,

Faithful, accomplished in ethics,

vadaññū vītamaccharo;

kind, rid of stinginess,

Niccaṃ maggaṃ visodheti,

they always purify the path

sotthānaṃ samparāyikaṃ.

to well-being in lives to come.

Iccete aṭṭha dhammā ca,

And so these eight qualities

saddhassa gharamesino;

of a faithful householder

Akkhātā saccanāmena,

are declared by the one who is truly named

ubhayattha sukhāvahā.

to lead to happiness in both spheres,

Diṭṭhadhammahitatthāya,

welfare and benefit in this life,

samparāyasukhāya ca;

and happiness in the next.

Evametaṃ gahaṭṭhānaṃ,

This is how, for a householder,

cāgo puññaṃ pavaḍḍhatī”ti.

merit grows by generosity.”

Chaṭṭhaṃ.

8.079. 79. Parihānasutta - 79. Decline

8. Yamakavagga - 8. Pairs

“Aṭṭhime, bhikkhave, dhammā sekhassa bhikkhuno parihānāya saṃvattanti.

“These eight things lead to the decline of a mendicant trainee.

Katame aṭṭha?

What eight?

Kammārāmatā, bhassārāmatā, niddārāmatā, saṅgaṇikārāmatā, indriyesu aguttadvāratā, bhojane amattaññutā, saṃsaggārāmatā, papañcārāmatā—

They relish work, talk, sleep, and company. They don’t guard the sense doors and they eat too much. They relish closeness and proliferation.

ime kho, bhikkhave, aṭṭha dhammā sekhassa bhikkhuno parihānāya saṃvattanti.

These eight things lead to the decline of a mendicant trainee.

Aṭṭhime, bhikkhave, dhammā sekhassa bhikkhuno aparihānāya saṃvattanti.

These eight things don’t lead to the decline of a mendicant trainee.

Katame aṭṭha?

What eight?

Na kammārāmatā, na bhassārāmatā, na niddārāmatā, na saṅgaṇikārāmatā, indriyesu guttadvāratā, bhojane mattaññutā, asaṃsaggārāmatā, nippapañcārāmatā—

They don’t relish work, talk, and sleep. They guard the sense doors, and they don’t eat too much. They don’t relish closeness and proliferation.

ime kho, bhikkhave, aṭṭha dhammā sekhassa bhikkhuno aparihānāya saṃvattantī”ti.

These eight things don’t lead to the decline of a mendicant trainee.”

Navamaṃ.

8.081. 81. Satisampajaññasutta - 81. Mindfulness and Situational Awareness

9. Sativagga - 9. Mindfulness

“Satisampajaññe, bhikkhave, asati satisampajaññavipannassa hatūpanisaṃ hoti hirottappaṃ.

“Mendicants, when there is no mindfulness and situational awareness, one who lacks mindfulness and situational awareness has destroyed a vital condition for conscience and prudence.

Hirottappe asati hirottappavipannassa hatūpaniso hoti indriyasaṃvaro.

When there is no conscience and prudence, one who lacks conscience and prudence has destroyed a vital condition for sense restraint.

Indriyasaṃvare asati indriyasaṃvaravipannassa hatūpanisaṃ hoti sīlaṃ.

When there is no sense restraint, one who lacks sense restraint has destroyed a vital condition for ethical conduct.

Sīle asati sīlavipannassa hatūpaniso hoti sammāsamādhi.

When there is no ethical conduct, one who lacks ethics has destroyed a vital condition for right immersion.

Sammāsamādhimhi asati sammāsamādhivipannassa hatūpanisaṃ hoti yathābhūtañāṇadassanaṃ.

When there is no right immersion, one who lacks right immersion has destroyed a vital condition for true knowledge and vision.

Yathābhūtañāṇadassane asati yathābhūtañāṇadassanavipannassa hatūpaniso hoti nibbidāvirāgo.

When there is no true knowledge and vision, one who lacks true knowledge and vision has destroyed a vital condition for disillusionment and dispassion.

Nibbidāvirāge asati nibbidāvirāgavipannassa hatūpanisaṃ hoti vimuttiñāṇadassanaṃ.

When there is no disillusionment and dispassion, one who lacks disillusionment and dispassion has destroyed a vital condition for knowledge and vision of freedom.

Seyyathāpi, bhikkhave, rukkho sākhāpalāsavipanno. Tassa papaṭikāpi na pāripūriṃ gacchati, tacopi … pheggupi … sāropi na pāripūriṃ gacchati.

Suppose there was a tree that lacked branches and foliage. Its shoots, bark, softwood, and heartwood would not grow to fullness.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, satisampajaññe asati satisampajaññavipannassa hatūpanisaṃ hoti hirottappaṃ;

In the same way, when there is no mindfulness and situational awareness, one who lacks mindfulness and situational awareness has destroyed a vital condition for conscience and prudence.

hirottappe asati hirottappavipannassa hatūpaniso hoti … pe …

When there is no conscience and prudence …

vimuttiñāṇadassanaṃ.

One who lacks disillusionment and dispassion has destroyed a vital condition for knowledge and vision of freedom.

Satisampajaññe, bhikkhave, sati satisampajaññasampannassa upanisasampannaṃ hoti hirottappaṃ.

When there is mindfulness and situational awareness, one who has fulfilled mindfulness and situational awareness has fulfilled a vital condition for conscience and prudence.

Hirottappe sati hirottappasampannassa upanisasampanno hoti indriyasaṃvaro.

When there is conscience and prudence, a person who has fulfilled conscience and prudence has fulfilled a vital condition for sense restraint.

Indriyasaṃvare sati indriyasaṃvarasampannassa upanisasampannaṃ hoti sīlaṃ.

When there is sense restraint, one who has sense restraint has fulfilled a vital condition for ethical conduct.

Sīle sati sīlasampannassa upanisasampanno hoti sammāsamādhi.

When there is ethical conduct, one who has fulfilled ethical conduct has fulfilled a vital condition for right immersion.

Sammāsamādhimhi sati sammāsamādhisampannassa upanisasampannaṃ hoti yathābhūtañāṇadassanaṃ.

When there is right immersion, one who has fulfilled right immersion has fulfilled a vital condition for true knowledge and vision.

Yathābhūtañāṇadassane sati yathābhūtañāṇadassanasampannassa upanisasampanno hoti nibbidāvirāgo.

When there is true knowledge and vision, one who has fulfilled true knowledge and vision has fulfilled a vital condition for disillusionment and dispassion.

Nibbidāvirāge sati nibbidāvirāgasampannassa upanisasampannaṃ hoti vimuttiñāṇadassanaṃ.

When there is disillusionment and dispassion, one who has fulfilled disillusionment and dispassion has fulfilled a vital condition for knowledge and vision of freedom.

Seyyathāpi, bhikkhave, rukkho sākhāpalāsasampanno. Tassa papaṭikāpi pāripūriṃ gacchati, tacopi … pheggupi … sāropi pāripūriṃ gacchati.

Suppose there was a tree that was complete with branches and foliage. Its shoots, bark, softwood, and heartwood would grow to fullness.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, satisampajaññe sati satisampajaññasampannassa upanisasampannaṃ hoti hirottappaṃ;

In the same way, when there is mindfulness and situational awareness, one who has fulfilled mindfulness and situational awareness has fulfilled a vital condition for conscience and prudence.

hirottappe sati hirottappasampannassa upanisasampanno hoti … pe …

When there is conscience and prudence …

vimuttiñāṇadassanan”ti.

One who has fulfilled disillusionment and dispassion has fulfilled a vital condition for knowledge and vision of freedom.”

Paṭhamaṃ.

8.084. 84. Corasutta - 84. A Master Thief

9. Sativagga - 9. Mindfulness

“Aṭṭhahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato mahācoro khippaṃ pariyāpajjati, na ciraṭṭhitiko hoti.

“Mendicants, a master thief with eight factors is soon executed, and doesn’t have long to live.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Appaharantassa paharati, anavasesaṃ ādiyati, itthiṃ hanati, kumāriṃ dūseti, pabbajitaṃ vilumpati, rājakosaṃ vilumpati, accāsanne kammaṃ karoti, na ca nidhānakusalo hoti.

He attacks unprovoked. He steals everything without exception. He kills a woman. He rapes a girl. He robs a monk. He robs the royal treasury. He works close to home. He’s not skilled at hiding his booty.

Imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahaṅgehi samannāgato mahācoro khippaṃ pariyāpajjati, na ciraṭṭhitiko hoti.

A master thief with these eight factors is soon executed, and doesn’t have long to live.

Aṭṭhahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato mahācoro na khippaṃ pariyāpajjati, ciraṭṭhitiko hoti.

A master thief with eight factors is not soon executed, and lives long.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Na appaharantassa paharati, na anavasesaṃ ādiyati, na itthiṃ hanati, na kumāriṃ dūseti, na pabbajitaṃ vilumpati, na rājakosaṃ vilumpati, na accāsanne kammaṃ karoti, nidhānakusalo ca hoti.

He doesn’t attack unprovoked. He doesn’t steal everything without exception. He doesn’t kill a woman. He doesn’t rape a girl. He doesn’t rob a monk. He doesn’t rob the royal treasury. He doesn’t work close to home. He’s skilled at hiding his booty.

Imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahaṅgehi samannāgato mahācoro na khippaṃ pariyāpajjati, ciraṭṭhitiko hotī”ti.

A master thief with these eight factors is not soon executed, and lives long.”

Catutthaṃ.

8.085. 85. Samaṇasutta - 85. Terms for the Realized One

9. Sativagga - 9. Mindfulness

“‘Samaṇo’ti, bhikkhave, tathāgatassetaṃ adhivacanaṃ arahato sammāsambuddhassa.

“‘Ascetic’ is a term for the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha.

‘Brāhmaṇo’ti, bhikkhave, tathāgatassetaṃ adhivacanaṃ arahato sammāsambuddhassa.

‘Brahmin’,

‘Vedagū’ti, bhikkhave, tathāgatassetaṃ adhivacanaṃ arahato sammāsambuddhassa.

‘Knowledge Master’,

‘Bhisakko’ti, bhikkhave, tathāgatassetaṃ adhivacanaṃ arahato sammāsambuddhassa.

‘Healer’,

‘Nimmalo’ti, bhikkhave, tathāgatassetaṃ adhivacanaṃ arahato sammāsambuddhassa.

‘Unstained’,

‘Vimalo’ti, bhikkhave, tathāgatassetaṃ adhivacanaṃ arahato sammāsambuddhassa.

‘Immaculate’,

‘Ñāṇī’ti, bhikkhave, tathāgatassetaṃ adhivacanaṃ arahato sammāsambuddhassa.

‘Knower’,

‘Vimutto’ti, bhikkhave, tathāgatassetaṃ adhivacanaṃ arahato sammāsambuddhassāti.

and ‘Freed’ are terms for the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha.

Yaṃ samaṇena pattabbaṃ,

The supreme should be attained by an ascetic,

brāhmaṇena vusīmatā;

a brahmin who has lived the life;

Yaṃ vedagunā pattabbaṃ,

it should be attained by a knowledge master,

bhisakkena anuttaraṃ.

a healer.

Yaṃ nimmalena pattabbaṃ,

The supreme should be attained by the unstained,

vimalena sucīmatā;

stainless and pure;

Yaṃ ñāṇinā ca pattabbaṃ,

it should be attained by a knower,

vimuttena anuttaraṃ.

who is free.

Sohaṃ vijitasaṅgāmo,

I am victorious in battle!

mutto mocemi bandhanā;

Released, I release others from their chains.

Nāgomhi paramadanto,

I am a dragon completely tamed,

asekho parinibbuto”ti.

an adept, I am extinguished.”

Pañcamaṃ.

8.089. 89. Paṭisāraṇīyasutta - 89. Reconciliation

9. Sativagga - 9. Mindfulness

“Aṭṭhahi, bhikkhave, dhammehi samannāgatassa bhikkhuno ākaṅkhamāno saṃgho paṭisāraṇīyakammaṃ kareyya.

“Mendicants, the Saṅgha may, if it wishes, perform an act requiring that a mendicant who has eight qualities should pursue reconciliation.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Gihīnaṃ alābhāya parisakkati, gihīnaṃ anatthāya parisakkati, gihī akkosati paribhāsati, gihī gihīhi bhedeti, buddhassa avaṇṇaṃ bhāsati, dhammassa avaṇṇaṃ bhāsati, saṃghassa avaṇṇaṃ bhāsati, dhammikañca gihipaṭissavaṃ na saccāpeti.

They try to prevent the lay people from getting material possessions. They try to harm lay people. They insult and abuse lay people. They divide lay people against each other. They criticize the Buddha, the teaching, and the Saṅgha. They don’t keep a legitimate promise made to a lay person.

Imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahi dhammehi samannāgatassa bhikkhuno ākaṅkhamāno saṃgho paṭisāraṇīyaṃ kammaṃ kareyya.

The Saṅgha may, if it wishes, perform an act requiring that a mendicant who has eight qualities should pursue reconciliation.

Aṭṭhahi, bhikkhave, dhammehi samannāgatassa bhikkhuno ākaṅkhamāno saṅgho paṭisāraṇīyakammaṃ paṭippassambheyya.

The Saṅgha may, if it wishes, revoke the act requiring that a mendicant who has eight qualities should pursue reconciliation.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Na gihīnaṃ alābhāya parisakkati, na gihīnaṃ anatthāya parisakkati, na gihī akkosati paribhāsati, na gihī gihīhi bhedeti, buddhassa vaṇṇaṃ bhāsati, dhammassa vaṇṇaṃ bhāsati, saṅghassa vaṇṇaṃ bhāsati, dhammikañca gihipaṭissavaṃ saccāpeti.

They don’t try to prevent the lay people from getting material possessions. They don’t try to harm lay people. They don’t insult and abuse lay people. They don’t divide lay people against each other. They don’t criticize the Buddha, the teaching, and the Saṅgha. They keep a legitimate promise made to a lay person.

Imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahi dhammehi samannāgatassa bhikkhuno ākaṅkhamāno saṅgho paṭisāraṇīyakammaṃ paṭippassambheyyā”ti.

The Saṅgha may, if it wishes, revoke the act requiring that a mendicant who has eight qualities should pursue reconciliation.”

Navamaṃ.

8.090. 90. Sammāvattanasutta - 90. Proper Behavior in a Case of Aggravated Misconduct

9. Sativagga - 9. Mindfulness

“Tassapāpiyasikakammakatena, bhikkhave, bhikkhunā aṭṭhasu dhammesu sammā vattitabbaṃ—

“Mendicants, a mendicant who has been convicted of aggravated misconduct must behave themselves properly in eight respects.

na upasampādetabbo, na nissayo dātabbo, na sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo, na bhikkhunovādakasammuti sāditabbā, sammatenapi bhikkhuniyo na ovaditabbā, na kāci saṃghasammuti sāditabbā, na kismiñci paccekaṭṭhāne ṭhapetabbo, na ca tena mūlena vuṭṭhāpetabbo.

They must not perform an ordination, give dependence, or be attended by a novice. They must not consent to being appointed as adviser for nuns, and if they are appointed they should not give such advice. They must not consent to any Saṅgha appointment. They must not be put in an isolated place. They must not give rehabilitation in any offense similar to that which they transgressed.

Tassapāpiyasikakammakatena, bhikkhave, bhikkhunā imesu aṭṭhasu dhammesu sammā vattitabban”ti.

A mendicant who has been convicted of aggravated misconduct must behave themselves properly in these eight respects.”

Dasamaṃ.

Sativaggo catuttho.

Satipuṇṇiyamūlena,

Corasamaṇena pañcamaṃ;

Yaso pattappasādena,

Paṭisāraṇīyañca vattananti.